Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui gambaran derajat self compassion pada 
ODHA di Rumah Cemara Bandung. Self compassion adalah pemberian pemahaman 
dan kebaikan kepada diri sendiri ketika mengalami kegagalan ataupun membuat 
kesalahan, namun tidak menghakimi diri sendiri dengan keras dan mengkritik diri 
sendiri dengan berlebihan atas ketidaksempurnaan, kelemahan dan kegagalan yang 
dialami diri sendiri. Responden dalam penelitian ini berjumlah 19 orang. Metode 
yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode deskriptif dan teknik 
pengambilan data menggunakan kuesioner. Alat ukur yang digunakan adalah 
kuesioner self compassion yang berjumlah 26 item yang dikonstruksi oleh Neff 
(2003) dan diterjemahkan  ke Bahasa Indonesia oleh Missiliana R, M.Si. Psik. 
(2012). Validitas alat ukur berkisar dari 0,365   0,606 sedangkan reliabilitasnya 
sebesar 0,8182 yang termasuk kategori reliabilitas tinggi. Validitas alat ukur diuji 
kembali oleh peneliti dengan validitas berkisar antara  0,308   0,849 sedangkan 
reliabilitasnya sebesar 0,871 yang termasuk kategori reliabilitas tinggi Berdasarkan 
hasil penelitian, diperoleh bahwa sebagian besar ODHA yaitu 16 ODHA (84,21%) 
memiliki derajat self compassion yang rendah sedangkan tiga ODHA lainnya 
(15,79%) memiliki derajat self compassion yang tinggi. Sebagian besar secara 
spesifik ODHA yang self compassionnya rendah memiliki skor yang rendah pada 
komponen self kindness dan mindfulness dan skor yang tinggi pada komponen 
common humanity. Analisa tabulasi silang menyatakan bahwa tidak ada yang 
memiliki keterkaitan dengan faktor   faktor yang memperngaruhi yaitu  jenis 
kelamin, personality, attachment, maternal criticism, modeling of parents, 
collectivist, individualist. Penelitian selanjutnya disarankan untuk meneliti korelasi 
antara faktor   faktor yang diduga mempengaruhi self compassion. Secara praktis, 
agar pihak Rumah Cemara Bandung memberikan intervensi yang tepat untuk 
meningkatkan Self Kindness dan Mindfulness pada ODHA di Rumah Cemara 
Bandung.  
This research aims at describing self compassion degree of ODHA in Rumah 
Cemara Bandung. Self compassion is giving understanding and goodness to one s 
self when experiencing failures or making mistakes but not judging and criticizing 
one s self so hard and too much over imperfection, weakness and failure that one is 
experiencing. There are 19 respondents in the research. The methodology of the 
research is using descriptive method and the data is taken by questionnaires. The 
measuring tool used in this research is self compassion questionnaire by Neff (2003) 
and is translated to Bahasa Indonesia by Missiliana R. M.Si. Psik. (2012). Its validity 
ranges from 0.308 to 0.849, and the reliability score is 0.871 which is a category of 
high reliability score. Based on the research, it is found that most ODHA which is 16 
ODHAs (84.21%) have low self compassion degrees while the other three ODHAs 
(15.79%) have high self compassion degree. Specifically, most ODHA which has low 
compassion degree has low score on self kindness and mindful component and high 
score on common humanity component. Cross tabulation analysis shows that none 
has affecting factors which are gender, personality, attachment, maternal criticism, 
modeling of parents, collectivist, and individualist. The next research is suggested to 
examine the correlation between factors which are noted to influence self 
compassion so that practically, Rumah Cemara Bandung can contribute precise 
intervention in increasing Self Kindness and Mindfulness of ODHA in Rumah 
Cemara Bandung.
Letter Of Concent dan Alat Ukur ( Identitas, Data Utama, dan  Data Penunjang)  L-5 
Dalam berita akhir-akhir ini semakin maraknya penggunaan narkoba ataupun seks 
bebas di kalangan remaja. Pergaulan bebas ini akan berdampak buruk terhadap diri mereka 
sendiri, salah satunya yaitu terjangkitnya penyakit menular dari penggunaan narkoba ataupun 
seks bebas tersebut. Salah satu penyakit yang menular yang dapat menjangkit mereka adalah 
HIV. 
Saat ini penyakit HIV bukanlah sesuatu yang asing didengar lagi. Hampir semua orang 
mengetahui mengenai penyakit HIV. Sejak awal kemunculannya, penyakit HIV memang 
sangat fenomenal. HIV adalah singkatan dari Human Immunodeficiency Virus. Acquired 
immune deficiency syndrome(AIDS) merupakan kumpulan gejala penyakit yang disebabkan 
oleh  Human Immunodeficiency Virus(HIV). Seseorang yang terinfeksi virus HIV menderita 
AIDS sering disebut dengan ODHA singkatan dari orang dengan HIV/AIDS. Penderita 
infeksi HIV dinyatakan sebagai penderita AIDS ketika menunjukkan gejala atau penyakit 
tertentu yang merupakan akibat penurunan daya tahan tubuh yang disebabkan virus HIV atau 
tes darah menunjukkan jumlah CD4 < 200/??3. (www.depkes.go.id) 
Virus ini menyerang sel darah putih yang bernama sel CD4 sehingga dapat merusak 
sistem kekebalan tubuh manusia. Virus HIV menyerang sel CD4 dan mengubahnya menjadi 
tempat berkembang biak Virus HIV, kemudian merusaknya sehingga tidak dapat digunakan 
lagi, padahal sel darah putih sangat diperlukan untuk sistem kekebalan tubuh. Hal ini 
mengakibatkan seseorang tidak dapat bertahan dari gangguan penyakit walau yang sangat 
ringan sekalipun. HIV menular melalui cairan tubuh seperti darah, air mani, cairan vagina, air 
susu ibu dan cairan lainnya yang mengandung darah. Virus tersebut menular pada saat 
melakukan hubungan seks dengan seseorang yang telah terinfeksi. Selain itu, HIV dapat 
menular melalui transfusi darah dimana darah tersebut telah terinfeksi ataupun karena 
penggunaan jarum suntik yang tidak steril. 
Secara kumulatif, sedikitnya 6.279 penduduk Jawa Barat positif terjangkit HIV-AIDS 
hingga September tahun ini. Dengan angka tersebut, jumlah penderita HIV-AIDS di Jawa 
Barat menempati peringkat ketiga tertinggi setelah DKI Jakarta dan Jawa Timur. Data Dinas 
Kesehatan Provinsi Jawa Barat menunjukkan, hingga September 2011 tercatat 3.925 kasus 
AIDS dan 2.354 HIV positif. Jumlah tersebut meningkat dibandingkan dengan tahun lalu, 
yakni sekitar 5.000 kasus HIV-AIDS. Sekitar 25 persen penderita di antaranya masih berusia 
produktif, yakni antara 15-24 tahun. ''Jawa Barat saat ini menempati posisi kedua, melampaui 
Provinsi Papua,'' kata Ketua Komisi Penanggulangan AIDS (KPA) Provinsi Jawa Barat, 
Nu'man Abdul Hakim, dalam puncak peringatan Hari AIDS se-Jabar, Ahad (16/12). Dari data 
Departemen Kesehatan (Depkes) per September 2007, di DKI Jakarta terdapat 2.849 
penderita AIDS sedangkan Provinsi Jabar 1.445 penderita AIDS. Angka ini lebih tinggi 
dibanding Provinsi Papua yang mencapai 1.268 penderita AIDS. (http://www.aids-ina.org/) 
Penggunaan narkoba jarum suntik memberi kontribusi paling besar dalam epidemi 
nasional ini, tetapi virus ini tidak hanya menyebar di kalangan pengguna narkoba. HIV juga 
menular kepada pasangan dan ibu-ibu rumah tangga yang tidak mengetahui bahwa 
pasangannya terinfeksi HIV; anak-anak yang terlahir dari ibu yang tidak mengetahui dirinya 
terinfeksi HIV; dan remaja yang tidak mengetahui konsekuensi dari perilaku seks bebas yang 
beresiko. (http://blog.rumahcemara.or.id/p/fakta.html) 
Ketika seseorang pertama kali mengetahui dirinya mengidap HIV, reaksinya bisa 
bermacam-macam. Reaksi kaget atau shock merupakan reaksi paling umum dialami para 
pengidap HIV ketika pertama kali mengetahui dirinya terinfeksi. Kadang-kadang reaksi ini 
disertai dengan sikap penolakan atau denial, yakni perasaan tidak percaya pada hasil tes yang 
mendorongnya untuk melakukan tes ulang. Namun yang lebih buruk, kadang-kadang 
kekagetan ini berkembang menjadi depresi berat karena memikirkan kemungkinan-
kemungkinan buruk yang mungkin dihadapi akibat penyakit ini (Pramudiarja, 2010). 
Dampak yang terjadi ketika seseorang menderita HIV salah satunya adalah 
menurunnya relasi sosial dengan orang lain. Hal ini dikarenakan adanya pandangan negatif 
terhadap orang dengan HIV tersebut. Mereka dianggap dapat menularkan penyakit mereka 
apabila orang lain berdekatan dengan mereka, karena hal inilah orang dengan HIV seringkali 
mendapatkan diskriminasi dari masyarakat. (http://www.kompasiana.com/)  
Melihat fenomena banyaknya yang mengidap HIV yang semakin hari semakin 
meningkat, masyarakat mulai memberi perhatian untuk menolong korban yang mengalami 
HIV tersebut, salah satunya adalah komunitas Rumah Cemara yang ada di Bandung. Rumah 
Cemara merupakan salah satu komunitas yang menangani orang dengan HIV di Kota 
Bandung. Pengurus Rumah Cemara bekerja setiap harinya untuk memberikan layanan 
pencegahan dan perawatan kepada komunitas sebaya dan orang dengan HIV di Jawa Barat.  
Rumah Cemara pada awalnya didirikan pada tanggal 1 Januari 2003 oleh lima orang 
pecandu narkoba yang sedang dalam masa pemulihan. Mereka percaya bahwa sebuah 
perubahan dalam masyarakat, harus diawali dari perubahan di dalam komunitas itu sendiri. 
Sesudah mendirikan Pusat Perawatan untuk pengguna narkoba, lima pendiri Rumah Cemara 
berpikir bahwa permasalahan HIV sangat rentan terjadi juga pada pengguna narkoba 
khususnya pengguna narkoba suntik. Mereka memutuskan untuk fokus kepada pengguna 
narkoba dan orang dengan HIV sebagai target group mereka. Saat ini, komunitas tersebut 
melayani pendampingan untuk rehabilitasi penderita HIV, rehabilitasi korban penyalahgunaan 
narkotika, serta divisi pelayanan dampak buruk penggunaan narkotika. Panti rehabilitasi ini 
ingin membesarkan hati para mantan pecandu narkoba melalui aktifitas yang 
bermanfaat. Dalam proses terapi terhadap para penghuni panti, sang pendiri panti rehabilitasi 
dan rekan-rekannya melibatkan banyak pihak, termasuk keluarga.  
Rumah Cemara memiliki visi yaitu memimpikan Indonesia tanpa diskriminasi 
terhadap orang dengan HIV/AIDS (ODHA) dan orang yang menggunakan narkoba. Hal ini 
bertujuan agar tercipta kualitas hidup yang lebih baik bagi orang dengan HIV/AIDS dan 
pengguna narkoba di Indonesia. Rumah Cemara memiliki 45 orang pengurus yang bekerja 
untuk menjangkau orang-orang yang mengidap HIV positif dan orang-orang yang beresiko 
tinggi terkena dampak HIV positif seperti para pengguna jasa seks komersial. Selain itu para 
pengurus Rumah Cemara juga bekerja untuk mendampingi mereka berobat, merawat dan 
memberikan dukungan psiko-sosial kepada mereka. (rumahcemara.org). 
Pada saat melakukan survey awal peneliti melakukan wawancara pada empat ODHA.  
Sebanyak 100% ( empat orang)  ODHA di Rumah Cemara menghakimi dan mengkritik diri 
mereka sendiri ketika menghadapi masa-masa sulit. Mereka menyalahkan diri mereka dan 
selalu merasa bersalah atas perbuatan yang terjadi pada mereka dan menganggap kebiasaan 
yang mereka lakukan adalah akibat kesalahan yang mereka perbuat. Misalnya ketika mereka 
sulit untuk mendapatkan pekerjaan sehingga keluarga mereka kekurangan, dan meminta uang 
kepada orangtua karena kurang materi dan sampai ada yang berutang. Mereka juga merasa 
bersalah karena ada keluarga mereka yang terkena HIV juga karena mereka, bahkan ada yang 
sampai meninggal. Mereka juga merasa takut jika anggota keluarga mereka yang lain terkena 
HIV karena mereka. Mereka merasa bahwa hal tersebut adalah kegagalannya, hal tersebut 
mengindikasikan self compassion negatif yaitu self-judgement. 
Sebanyak 50% (dua orang) memandang bahwa penderitaan yang dialami sebagian dari 
kehidupan manusia dimana orang lain juga memiliki masalah dalam hidupnya. Mereka 
merasa dikuatkan ketika mengetahui ada orang lain yang mengalami hal serupa dengan 
dirinya namun kuat untuk menghadapinya sehingga merasa tidak sendirian dalam 
penderitaannya. Mereka merasa sedih akibat kegagalannya namun dapat bangkit kembali dan 
membuat mereka merasa bahwa kegagalannya adalah proses untuk membuat mereka 
mempelajari sesuatu yang lebih baik, hal tersebut mengindikasikan self compassion positif  
yaitu common humanity. Sebanyak 50% ( dua orang) memandang dirinya sebagai orang yang 
menderita meskipun ia mengetahui bahwa ada orang lain yang memiliki masalah yang sama 
bahkan lebih menderita dari dirinya.  Mereka memilih untuk menjauh dari keluarga dan 
enggan untuk menceritakan apa yang dialami mereka ketika mengidap HIV karena mereka 
merasa keluarga tidak mengerti masalah yang mereka hadapi. Mereka berpikir bahwa hanya 
diri mereka saja yang melakukan kesalahan dan mengalami kegagalan, hal tersebut 
mengindikasikan self compassion negatif yaitu isolation. 
Sebanyak 75% (tiga orang) memandang masa-masa sulit secara objektif. Mereka tidak 
hanya terpaku pada perasaan sedih dan bersalah yang dialami akan tetapi dapat membagi 
perhatiannya pada hal hal lain yang dianggap penting seperti berusaha menghidupi keluarga 
mereka dengan mencari pekerjaan dan mau berbagi cerita kepada teman-teman bahkan rekan-
rekan lain seperti bagaimana terjadinya HIV agar orang yang disekitarnya tidak mengalami 
seperti yang mereka alami, hal tersebut mengindikasikan self compassion positif yaitu 
mindfulness. Sebanyak 25% (satu orang) menghadapi masalah dan kesulitan yang ada secara 
berlebihan dan cenderung  terfokus pada sisi negatif dari masa sulit yang dihadapinya hingga 
menimbulkan kecemasan, kecewa, marah, dan perasaan sedih yang teramat dalam. Ketika 
mengalami kegagalan, mereka merenungi kesalahan mereka dan menyalahkan diri sendiri. 
Hal ini dapat dilihat dari perilaku mereka bahwa ada upaya untuk menarik diri dari 
lingkungan dan berlarut-larut dalam kegagalan yang telah mereka lakukan terhadap keluarga 
mereka, diri mereka dan mereka menjadi kurang percaya diri, hal tersebut mengindikasikan 
self compassion negatif yaitu over identification.  
Berdasarkan hasil wawancara dan survey awal kondisi tersebut membuktikan bahwa 
apa yang dialami pengidap HIV merupakan gambaran dari self compassion. Self compassion 
adalah pemberian pemahaman dan kebaikan kepada diri sendiri ketika mengalami  
penderitaan, namun tidak menghakimi diri sendiri dengan keras dan mengkritik diri sendiri 
dengan berlebihan atas ketidaksempurnaan, kelemahan dan  penderitaan yang dialami diri 
sendiri(Neff,2003).  
Self compassion ini terdiri dari tiga komponen utama yaitu self kindness, common 
humanity, dan mindfulness (Neff, 2003). Ketiga komponen tersebut saling berkaitan dan 
berkombinasi sehingga akan menghasilkan self compassion. Self kindness adalah kemampuan 
individu untuk memahami dan menerima diri apa adanya serta memberikan kebaikan, 
kelembutan, bukan menyakiti dan menghakimi pada saat diri sendiri mengalami  penderitaan 
atau self judgement. Common humanity adalah kesadaran individu bahwa kesulitan, dan 
tantangan adalah bagian dari hidup manusia dan merupakan milik semua orang, bukan hanya 
dirinya sendiri atau isolation.  Mindfulness adalah keadaan menerima pikiran-pikiran, 
perasaan-perasaan dan keadaan yang muncul sebagaimana adanya saat mengalami kegagalan 
daripada  menghakimi, menekan, menyangkalnya atau merespon kegagalan tersebut secara 
berlebihan atau over identification. 
Dari penjabaran diatas menunjukkan bahwa ODHA di Rumah Cemara Bandung 
memiliki derajat self compassion yang bervariasi. Hal ini membuat peneliti ingin meneliti 
bagaimanakah gambaran derajat self compassion yang dimiliki oleh ODHA di Rumah 
Cemara Bandung.  
Dari penelitian ini ingin mengetahui bagaimana gambaran self compassion pada 
ODHA di Rumah Cemara Bandung. 
Maksud dari penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran derajat self 
compassion pada ODHA di Rumah Cemara Bandung. 
Tujuan penelitian ini adalah untuk mengetahui derajat self compassion melalui 
komponen self kindness, common humanity dan mindfulness pada ODHA di Rumah Cemara 
Bandung dan memperoleh gambaran mengenai faktor-faktor yang mempengaruhi.   
psikologi positif dan psikologi kesehatan mengenai self compassion pada ODHA yang 
positif.  
mengembangkan lebih lanjut penelitian ini dan dapat digunakan sebagai pembanding bagi 
yang berkepentingan untuk melanjutkan penelitian sejenis.  
compassion yang dimiliki para ODHA sebagai bahan pertimbangan dan evaluasi bagi 
Rumah Cemara.  
compassion yang dimilikinya sebagai bahan evaluasi diri agar dapat lebih mengembangkan 
dirinya.  
compassion yang dimilikinya mampu untuk meningkatkan daya tahan emosional dan self 
esteem mereka, serta mampu meningkatkan motivasi dan pengembangan diri. 
ODHA seringkali mendapat penilaian negatif dari masyarakat. Mereka mendapat 
stigma negatif dan didiskriminasi oleh masyarakat. Stigma dan diskriminasi bisa mendorong, 
dalam beberapa kasus, terjadinya depresi, kurangnya penghargaan diri, dan keputusasaan. 
Stigma dan diskriminasi juga menghambat upaya pencegahan dengan membuat orang takut 
untuk mengetahui apakah mereka terinfeksi atau tidak. Bisa pula menyebabkan mereka yang 
telah terinfeksi meneruskan praktik seksual tidak aman karena takut orang-orang akan curiga 
terhadap status HIV mereka. 
Self compassion adalah kemampuan untuk menghibur dan memedulikan diri sendiri 
saat mengalami suatu penderitaan dan ketidaksempurnaan, daripada mengkritik diri sendiri 
dengan keras, menyadari bahwa  kesulitan atau penderitaan merupakan bagian dari hidup 
manusia secara umum, daripada memandangnya sebagai sesuatu yang mengisolasi, dan 
menerima setiap pikiran ataupun perasaan yang terluka secara objektif daripada membesar-
besarkannya (Neff, 2003). Dengan kata lain self compassion pada ODHA di Rumah Cemara 
Bandung adalah kemampuan untuk menghibur diri terhadap kegagalan yang dimiliki, 
memiliki kesadaran akan ketidaksempurnaan yang dimiliki dengan tidak meghakimi dirinya, 
menghindari penderitaan dan menganggap kegagalan sebagai pengalaman yang dialami 
semua orang.  
ODHA di Rumah Cemara Bandung akan memiliki derajat  self compassion yang 
berbeda satu dengan yang lainnya. Hal ini tergantung dari derajat setiap komponen self 
compassion.  Self compassion terdiri dari tiga komponen utama yaitu self kindness, common 
humanity, dan mindfulness (Neff, 2011). Self kindness adalah kemampuan individu untuk 
memahami dan menerima diri apa adanya serta memberikan kelembutan, bukan menyakiti 
dan menghakimi diri sendiri pada saat individu mengalami penderitaan dan 
ketidaksempurnaan. Individu mengakui masalah dan kekurangan tanpa adanya self judgment, 
sehingga individu bisa melakukan apa yang diperlukan untuk membantu dirinya. Individu 
yang memiliki self kindness juga menyadari bahwa dirinya tidak bisa selalu mendapatkan apa 
yang diinginkannya. Hal ini akan menghasilkan emosi positif, kebaikan dan perhatian yang 
membantu mengatasi masalahnya tersebut. Individu yang memiliki self kindness juga 
menyadari bahwa dirinya juga membutuhkan ketenangan pikiran, meringankan pikiran yang 
bermasalah, membuat kedamaian dengan menawarkan kehangatan, kelembutan, dan simpati 
dari diri kepada diri sendiri.  
ODHA di Rumah Cemara Bandung memiliki derajat self kindness yang tinggi, maka 
individu akan lebih mampu memahami dan menerima dirinya sebagai ODHA, tidak 
menghakimi ataupun menyalahkan diri sendiri atas masalah yang terjadi dalam diri individu. 
Selain itu, ODHA di Rumah Cemara Bandung juga mencari solusi yang adaptif seperti 
berbagi pengalaman mereka terhadap orang sekitar  atau datang kepada dokter atau konselor 
untuk melakukan konseling atas masalah yang dialami. ODHA di Rumah Cemara Bandung 
memiliki derajat self kindness rendah terlihat ketika individu melakukan penolakan terhadap 
kenyataan atau melakukan penyangkalan (denial) terhadap apa yang telah dialaminya dan 
kurang  mampu mencari solusi yang adaptif untuk mengurangi penderitaannya. Hal tersebut 
akan membuat individu akan semakin merasa tertekan, frustasi dan stress melihat dirinya 
yang semakin hari semakin tidak berguna. Hal ini juga dapat membuat individu menyalahkan 
diri sendiri atas apa yang dialami atau bahkan menghukum diri sendiri yang mengalami 
masalah(self judgement).  
Common humanity adalah kesadaran individu untuk memandang kesulitan, dan 
tantangan sebagai bagian dari hidup manusia dan merupakan sesuatu yang dialami oleh semua 
orang, bukan hanya dialami dirinya sendiri(isolation) dan merupakan bagian dari kondisi 
manusia. Common humanity mengaitkan kelemahan diri yang menyebabkan terjadinya 
kegagalan ataupun penderitaan dengan keadaan manusia pada umumnya, dan bukan berfokus 
pada kelemahan diri yang membuat individu merasa orang lain lebih sempurna dari 
dirinya(isolation).  
ODHA di Rumah Cemara Bandung memiliki derajat common humanity tinggi terlihat 
dari ketika mereka dapat menyadari bahwa dirinya bukanlah satu-satunya orang yang 
memiliki masalah dalam kehidupannya, masih banyak orang lain yang mengalami masalah 
dalam kehidupannya dan mungkin lebih memiliki masalah yang besar daripada apa yang 
dialami sendiri, maka individu akan lebih percaya diri,  merasa tidak sendiri dalam 
penderitaannya, dan merasa ada orang lain yang sama dengan dirinya. ODHA di Rumah 
Cemara Bandung memiliki derajat common humanity rendah terlihat ketika individu merasa 
dirinya adalah satu-satunya orang yang menderita atau melakukan kesalahan,  maka ia akan 
mengalami isolasi yang irasional dan menetap. Hal ini disebut dengan istilah self isolation 
yaitu individu yang berfokus pada kekurangan sehingga tidak dapat melihat apa-apa lagi serta 
merasa bahwa dirinya adalah orang yang lemah dan tidak berharga. Apabila ODHA di Rumah 
Cemara Bandung mengalami self isolation, maka mereka akan merasa malu untuk berelasi 
dengan orang disekitarnya, malu mengakui keadaan dirinya yang mengidap HIV, dan enggan 
untuk menceritakan pengalamannya kepada keluarga, sahabat ataupun masyarakat yang ada di 
sekitarnya. Hal ini dapat membuat relasi sosial individu terhambat dan merasa tertekan atau 
kurang nyaman bergabung dengan orang lain.  
Mindfulness adalah kemampuan individu untuk menerima pikiran, perasaan, dan 
keadaan sebagaimana adanya, tanpa menekan, menyangkal, atau menghakimi, membesar 
besarkan, dan tidak menyangkal ataupun terlalu merenungkan  aspek aspek yang tidak 
disukai baik dalam diri ataupun didalam kehidupannya (overidentification), dengan kata lain 
menghadapi kenyataan.  
ODHA di Rumah Cemara Bandung memiliki derajat mindfulness  tinggi maka ODHA 
di Rumah Cemara Bandung  dapat menerima kenyataan secara seimbang dan objektif atas 
masalah yang ia alami. Individu dapat melihat hikmat dari masalah yang ada dan mengenali 
kekurangannya dalam menjalankan perannya sehingga ODHA dapat mengetahui apa 
penanganan yang akan dilakukan untuk mengurangi derajat HIV. Dengan demikian, individu 
menjadi lebih optimis akan masa depannya, menjadi lebih percaya diri dan bahagia. ODHA di 
Rumah Cemara Bandung memiliki derajat mindfulness rendah maka akan bereaksi secara 
berlebihan terhadap kegagalan atau kesalahan yang dilakukan hal ini disebut dengan istilah  
Over identification. Over identification akan membuat individu dipenuhi oleh reaksi 
emosionalnya. Ada alasan lain yang disebut dengan over identification proccess yaitu reaksi 
ekstrim atau reaksi berlebihan yang dilakukan individu ketika mengalami permasalahan. 
ODHA di Rumah Cemara Bandung yang over identification dapat menjadi depresi, 
mengalami kecemasan, ketakutan, dan rasa bersalah. Semuanya itu dapat mempengaruhi dan 
membentuk kepribadian dan perilaku yang negatif terlihat ketika individu dihinggapi rasa 
tidak percaya  diri, rasa bersalah, dan lain sebagainya yang dapat melemahkan harga dirinya 
dan terpaku pada kegagalan dan ketidakmampuan yang dimiliki dan cemas akan kegagalan 
tersebut. Selain itu, ODHA di Rumah Cemara Bandung juga merasa tertekan karena merasa 
bersalah dalam dirinya dan ini juga menyebabkan individu akan mengalami sosialisai yang 
terhambat akibat rasa malu akan apa yang dialaminya. 
Ketiga komponen tersebut menurut Neff (2003) memiliki derajat interkorelasi yang 
tinggi. Satu komponen berhubungan dengan komponen-komponen lainnya dalam 
membangun self compassion dan saling memengaruhi satu dan lainnya. Sehingga self 
compassion dari ODHA di Rumah Cemara Bandung dikatakan memiliki derajat yang tinggi 
apabila memiliki derajat yang tinggi pula dalam komponen self kindness, common humanity, 
mindfulness (Neff,2011) 
ODHA di Rumah Cemara Bandung dikatakan memiliki derajat self compassion yang 
rendah maka akan memunculkan self judgment, isolation, dan over identification atau dengan 
kata lain bahwa self compassion akan rendah jika terdapat salah satu komponen yang 
termasuk di dalamnya seperti self kindness, common humanity, mindfulness memiliki derajat 
yang rendah pula.  
Terdapat keterkaitan antara ketiga komponen self compassion yang dapat 
mempengaruhi satu sama lain (Curry &Bernard, 2011). Menurut Green-berg, Watson, & 
Goldman, self kindness akan mengembangkan komponen  common humanity dan 
mindfulness. Jika ODHA di Rumah Cemara Bandung peduli, memahami dan sabar pada 
dirinya atas ketidaksempurnaan dan penderitaan yang dialami seperti ketika akan mencari 
pekerjaan, mengambil keputusan saat mengalami masalah (self kindness), maka rasa malu dan 
menarik diri dari orang lain yang berlebihan akibat penderitaannya cenderung akan 
berkurang(siolation). Dengan adanya self kindness ODHA di Rumah Cemara Bandung akan 
dapat tetap terhubung dengan orang lain seperti berbagi mengenai pengalaman mereka dalam 
menghadapi masalah, atau dapat mengamati bahwa orang lain memiliki pengalaman yang 
sama dalam menghadapi masalah dan kekurangannya(commmon humanity), self kindness juga 
akan mengembangkan mindfulness. Self kindness membuat ODHA di Rumah Cemara 
Bandung untuk tidak terpaku pada semua keterbatasan-keterbatasan yang dimilikinya akibat 
dari kesalahan yang telah diperbuat (mindfulness), (Green-berg Watson, & Goldman, 1998). 
Common humanity juga dapat mengembangkan komponen self kindness dan 
mindfulness. ODHA di Rumah Cemara Bandung yang merasa bahwa penderitaan merupakan 
suatu kejadian yang pasti dialami oleh semua orang (common humanity), ODHA di Rumah 
Cemara Bandung cenderung tidak akan menghakimi dirinya dengan berlebihan(self kindness) 
dimana meraka tidak akan mengkritik diri mereka melainkan menghibur diri mereka dengan 
memberikan perhatian, kelembutan dan pemahaman atas penderitaan yang dialami dan lebih 
menyadari bahwa ketidaksempurnaan dan kegagalan merupakan suatu hal yang manusiawi 
dimana ODHA di Rumah Cemara Bandung  akan menyadari ketika orang lain mengalami hal 
yang sama dengan dirinya,  maka ODHA di Rumah Cemara Bandung akan menerima 
kegagalan yang dialami dengan tidak berlebihan (mindfulness). 
Mindfulness juga dapat mengembangkan komponen self kindness dan common 
humanity. Saat ODHA di Rumah Cemara Bandung melihat kesalahan atau masalah yang 
dialami secara objektif tanpa mengurangi atau melebih-lebihkannya(mindfulness), mereka 
akan menghindari pemberian kritik yang berlebihan pada dirinya (self kindness) dan mereka 
akan menyadari bahwa semua orang juga pernah mengalami  atau melakukan 
kesalahan(common humanity). Secara ekspilisit, menurut Neff (2003) ODHA di Rumah 
Cemara Bandung harus mencapai dan mengkombinasikan ketiga komponen tersebut agar bisa 
memperoleh self compassion yang tinggi. Satu komponen berhubungan dengan komponen-
komponen lainnnya dalam membangun self compassion ODHA di Rumah Cemara Bandung 
dan saling mempengaruhi satu dan lainnya. Apabila ketiga komponen tesebut tinggi, maka 
ODHA di Rumah Cemara Bandung dapat dikatakan memiliki self compassion yang tinggi. 
Namun, apabila salah satu komponen rendah, maka ODHA di Rumah Cemara Bandung dapat 
dikatakan memiliki self compassion yang rendah.  
Perolehan derajat yang berbeda- beda pada self compassion dipengaruhi oleh faktor 
internal dan faktor eksternal.  Faktor internal adalah faktor yang terdapat didalam diri ODHA 
di Rumah Cemara Bandung meliputi jenis kelamin, personality dan attachment. Self 
compassion dipengaruhi oleh jenis kelamin. Suatu penelitian mengindikasikan bahwa 
perempuan lebih sering merenungkan dirinya daripada seorang laki-laki, sehingga hal tersebut 
menjelaskan bahwa mengapa wanita lebih banyak menderita depresi dan kecemasan yang 
lebih besar dibandingkan dengan pria(Neff,2011). Adanya tuntutan lingkungan juga yang 
mengharuskan perempuan harus dapat lebih memperhatikan orang lain, tetapi mereka tidak 
diajarkan untuk memperhatikan diri mereka. Perempuan yang mengidap HIV di Rumah 
Cemara Bandung juga menunjukkan kepedulian yang lebih, empati dan memberi lebih 
banyak kepada orang lain dibandingkan dengan laki-laki.  
Berdasarkan pengukuran yang dilakukan oleh NEO-FFI, ditemukan bahwa self 
compassion memiliki kaitan dengan The Big Five Personality. The Big Five Personality 
terdiri dari extravertion, agreeableness, conscientiousness, neuoriticism dan openness to 
experiences. Menurut Neff, Rude et al (2007) neuroticism memiliki hubungan yang kuat 
dengan self-compassion, hal ini dikarenakan mengkritik diri sendiri secara berlebihan dapat 
menyebabkan rendahnya self compassion. Berdasarkan paparan tersebut, ODHA di Rumah 
Cemara Bandung yang neuroticism, cenderung akan mudah terkena stres. Mereka lebih 
mengartikan suatu kegagalan sebagai ancaman, dan frustasi sebagai hilangnya suatu harapan 
sehingga ia cenderung merasa cemas dan mengkritik dirinya sendiri. Hal tersebut merupakan 
salah satu faktor yang mempengaruhi self compassion seseorang menjadi rendah.   
Self compassion juga berhubungan positif dengan agreeableness, extroversion dan 
conscientiousness. Disisi lain, menurut penelitian Neff & Rude et al (2007), self-compassion 
tidak memiliki hubungan dengan openness to experience, karena trait ini mengukur 
karakteristik individu yang memiliki imajinasi yang aktif, kepekaan secara aesthetic(Neff, 
Rude et al., 2007). 
ODHA di Rumah Cemara Bandung yang agreebleness secara umum memiliki 
memiliki sifat dasar yang optimis dan memiliki emosional yang seimbang. Hal ini membuat 
seseorang yang agreebleness dapat menghayati bahwa kegagalannya bukanlah dialami oleh 
dirinya sendiri. Oleh karena itu, mereka akan cenderung memiliki kebaikan dan keterkaitan 
dengan individu lain dan tidak terpusat pada kesulitan atau kegagalan dalam melakukan 
tindakan tertentu. Hal tersebut dapat mempengaruhi self compassion menjadi tinggi.   
ODHA di Rumah Cemara Bandung yang memiliki extraversion karena senang 
menjalin relasi dengan orang lain, maka saat mengalami kegagalan akan melihat berbagai 
masukan dan kritikan yang diberikan kepadanya secara positif. Hal tersebut dapat 
mempengaruhi self compassion menjadi tinggi.   
Menurut Costa &McCrae (1997), conscientiousness mendeskripsikan kontrol terhadap 
lingkungan sosial, berpikir sebelum bertindak, menunda kepuasan, mengikuti peraturan dan 
norma, terencana, terorganisi, dan memprioritaskan tugas. Hal tersebut dapat membantu 
ODHA di Rumah Cemara Bandung untuk lebih memperhatikan kebutuhan mereka dan 
merespon situasi yang sulit dengan sikap yang lebih bertanggungjawab tanpa memberikan 
kritik yang berlebihan. ODHA di Rumah Cemara Bandung akan lebih berhati-hati dan 
memikirkan konsekuensi dari tindakannya, agar tidak mengambil keputusan yang salah. 
Mereka akan lebih memahami keadaan diri dan kesulitan yang dihadapi sehingga derajat self 
compassion yang dimilikinya tergolong tinggi. ODHA di Rumah Cemara Bandung memiliki 
personality yang bervariasi, sehingga hal tersebut dapat mempengaruhi self compassion yang 
mereka miliki. Sedangkan openness to experience tidak memiliki hubungan dengan self-
compassion (Neff, 2003).   
Faktor internal lain yang mempengaruhi self compassion adalah attachment. Gilbert 
(dalam Neff,2003) membuktikan bahwa self-compassion berakar dari attachment system. 
Bowlby(1969) menyatakan bahwa early attachment akan mempengaruhi internal working 
model dan internal working model akan mempengaruhi hubungan dengan orang lain. Jika 
seseorang mendapatkan secure attachment dari orang tua, mereka akan merasa bahwa mereka 
layak untuk mendapatkan kasih sayang.  Mereka tumbuh menjadi orang dewasa yang sehat 
dan bahagia, merasa aman untuk percaya bahwa mereka dapat bergantung pada orang lain 
untuk mendapatkan kehangatan dan dukungan. Disisi lain, ketika seseorang mendapatkan 
insecure attachment dari orangtua mereka, mereka akan merasa tidak layak mendapatkan 
cinta kasih sayang, dan tidak bisa percaya kepada orang lain. Oleh karena itu tidak 
mengejutkan bila penelitian menyebutkan bahwa individu yang mendapatkan insecure 
attachment memiliki self compassion yang lebih rendah daripada individu yang mendapatkan 
secure attachment (Neff, 2011).  
Jika individu merasa tidak layak mendapatkan kasih sayang maka individu tersebut 
juga merasa tidak layak mendapatkan kasih sayang dari dirinya sendiri. ODHA di Rumah 
Cemara Bandung yang memiliki pola secure attachment relatif merasa mudah untuk dekat 
dan merasa nyaman, layak mendapatkan kasih sayang sehinga self compassion pada ODHA 
di Rumah Cemara Bandung tersebut akan cenderung tinggi. ODHA di Rumah Cemara 
Bandung yang memiliki pola insecure attachment akan menampilkan perasaan tidak nyaman 
dengan orang lain dan merasa sulit untuk mempercayai orang lain, sering khawatir 
pasangannya tidak benar-benar mencintai dirinya atau tidak ingin bersama dirinya, sehingga 
self compassion pada ODHA di Rumah Cemara Bandung tersebut akan cenderung rendah.  
Faktor eksternal yang mempengaruhi self compassion pada ODHA di Rumah Cemara 
Bandung adalah maternal critism, dan modeling parents, collectivist, individualist. Maternal 
criticm juga mempengaruhi self compassion yang dimiliki ODHA di Rumah Cemara 
Bandung. Strolow, Brandchaft, dan Atwood (1987) menyatakan bahwa jika anak 
mendapatkan kehangatan serta hubungan yang saling mendukung antara anak dengan 
orangtua, serta orangtua yang memberikan kritikan membangun dan tidak sering memberikan 
kritik yang membuat anak takut untuk berinisiatif, maka anak cenderung memiliki self 
compassion yang lebih tinggi. Sedangkan anak yang tinggal dengan orangtua yang  dingin  
dan sering mengkritik seluruh tindakan anak, cenderung akan memiliki self compassion yang 
lebih rendah. ODHA di Rumah Cemara Bandung yang tumbuh dalam lingkungan banyak 
mengalami kritikan dari pengasuh mereka, dan menginternalisasikan kritik kedalam pikiran, 
akan membuat individu yang mengidap HIV di Rumah Cemara Bandung ketika mengalami 
masalah cenderung takut berinisiatif dan mengkritik dirinya sendiri secara berlebihan 
daripada compassion terhadap dirinya.  
Menurut Brown (1999), model orangtua juga dapat mempengaruhi self compassion 
yang dimiliki ODHA di Rumah Cemara Bandung, yaitu model orangtua yang sering 
mengkritik diri dan orangtua yang self compassion saat mereka mengahadapi kegagalan atau 
kesulitan. Modeling of parents adalah kecenderungan anak untuk meniru orangtuanya dalam 
memperlakukan dirinya sendiri apabila menghadapi kegagalan atau kesulitan (Neff dan 
McGehee, 2008). Orangtua yang sering mengkritik diri ketika menghadapi kegagalan dan 
kesulitan mengganggap bahwa hanya diri mereka yang mengalami kegagalan, serta terpaku 
pada kelemahan-kelemahan yang menyebabkan terjadinya kegagalan, akan menjadi model 
bagi ODHA di Rumah Cemara Bandung untuk melakukan hal serupa ketika ia mengalami 
kegagalan, dan ODHA di Rumah Cemara Bandung akan cenderung memiliki self compassion 
yang rendah. Orangtua yang self compassion ketika menghadapi kegagalan atau kesulitan 
akan menjadi model bagi ODHA di Rumah Cemara Bandung untuk melakukan hal serupa 
ketika ia mengalami kegagalan, dan ODHA di Rumah Cemara Bandung akan cenderung 
memiliki self compassion yang tinggi.  
Faktor selanjutnya adalah faktor eksternal yang terdiri dari collectivist, individualist. 
Adanya latar belakang budaya (role of culture) turut mempengaruhi bagaimana derajat self-
compassion yang dimiliki oleh individu yang mengidap HIV di Rumah Cemara Bandung. 
Dikatakan bahwa budaya Asia terlihat merupakan budaya collectivism  dan bergantung pada 
orang lain, hal ini dapat mempengaruhi derajat self compassion menjadi tinggi dibandingkan 
budaya Barat. Sifat kultur nasional yang mendeskripsikan kerangka sosial yang kuat dimana 
individu mengharapkan orang lain dalam kelompok mereka untuk menjaga dan melindungi 
mereka disebut sebagai kelompok masyarakat collectivist. Ketika anak tumbuh berkembang 
mereka belajar untuk berpikir mereka sebagai bagian dari kelompok  kita  (Hofstede, 1980). 
Individu yang mengidap HIV di Rumah Cemara Bandung yang berada di budaya collectivist 
lebih memiliki self compassion yang tinggi, karena mereka belajar memahami diri, memiliki 
keterkaitan dengan  individu lain sehingga ketika dirinya mengalami kegagalan dalam 
memberikan tindakan maka ia akan berperan aktif untuk bekerja sama dengan kelompok pada 
saat mengalami kesulitan dilingkungannya, dan sikap menarik diri dan merasa sendirian akan 
menghilang karena adanya rasa keterkaitan dengan individu lain.  
Sifat kultur nasional yang mendeskripsikan tingkatan dimana orang lebih suka 
bertindak sebagai individu daripada kelompok disebut individualist. Anak-anak dari keluarga 
seperti ini akan tumbuh dan kemudian berpikir bahwa mereka sebagai  aku . Individu yang 
mengidap HIV di Rumah Cemara Bandung yang berada di budaya individualist memiliki self 
compassion yang cenderung rendah, karena mereka kurang berperan aktif dalam kelompok 
sehingga dalam mengalami masalah seperti kegagalan cenderung merasa sendiri, beripikir dan 
menyelesaikannya sendiri.  
ODHA di Rumah Cemara Bandung yang memiliki self compassion yang tinggi, akan 
memahami kekurangan dalam dirinya, berempati terhadap hal itu, dan menggantikan kritikan 
terhadap dirinya dengan memberikan respon yang lebih baik. Ia menyadari bahwa kekurangan 
dan kegagalan merupakan bagian dari kehidupan, sehingga mempengaruhinya untuk dapat 
memberikan rasa aman kepada diri dan merasa terhubung dengan orang lain yang juga 
memiliki kekurangan dan mengalami kegagalan. Ia bisa melihat kekurangan dan kegagalan 
yang dialami secara objektif, tanpa menghindari atau melebih-lebihkan hal tersebut.  
ODHA di Rumah Cemara Bandung yang memiliki self compassion  yang rendah, akan 
mengkritik diri secara berlebihan ketika mengalami kegagalan atau kekurangan dirinya. Ia 
berpandangan sempit dan merasa bahwa hanya dirinya yang mengalami kegagalan dan 
memiliki kekurangan dan tidak memperhatikan kelebihan yang dimilikinya. ODHA di Rumah 
Cemara Bandung membesar-besarkan kegagalan yang dihadapinya dengan fokus pada 
kekurangan diri yang menyebabkan terjadinya kegagalan.  
Berdasarkan penjelasan diatas, maka diperoleh derajat self compassion pada ODHA di 
Rumah Cemara Bandung dari ketiga komponen utama, juga dipengaruhi oleh faktor internal 
dan eksternal. 
Secara singkat uraian diatas digambarkan melalui kerangka pikir sebagai berikut:  
Self-Compassion 
Komponen self-compassion: 
Faktor-faktor eksternal 
 yang mempengaruhi : 
Faktor-faktor internal 
 yang mempengaruhi: 
? ODHA di Rumah Cemara Bandung memiliki self-compassion yang bervariasi.  
kindness, common humanity dan mindfulness.   
internal yaitu personality, jenis kelamin, attachment, serta dipengaruhi oleh faktor 
eksternal yaitu maternal criticism, modeling parent, collectivist, individualist 
digolongkan tinggi apabila ketiga komponen tergolong tinggi. Sebaliknya apabila salah 
satu komponen tergolong rendah, maka derajat self-compassion yang dimiliki ODHA di 
Rumah Cemara Bandung tergolong rendah.  
Compassion adalah perasaan belas kasihan yang tergerak ketika melihat penderitaan 
yang dialami oleh orang lain sehingga memunculkan tindakan untuk memperhatikan orang 
yang mengalami penderitaan tersebut (kata compassion secara harfiah adalah  menderita 
dengan ). Ketika individu memiliki compassion, maka ia akan tergerak untuk memberikan 
kehangatan, perhatian, dan keinginan untuk membantu orang yang menderita dengan cara 
tertentu. Individu yang compassionate mampu memahami kegagalan atau kesalahan yang 
dilakukan oleh orang lain, menyadari bahwa penderitaan, kegagalan, dan ketidaksempurnaan 
adalah bagian dari pengalaman manusia dan menawarkan kebaikan untuk menolong orang 
tersebut daripada mengkritik orang tersebut dengan keras.  
Self-compassion adalah pemberian pemahaman dan kebaikan kepada diri sendiri ketika 
mengalami kegagalan ataupun membuat kesalahan, namun tidak menghakimi diri sendiri 
dengan keras dan mengkritik diri sendiri dengan berlebihan atas ketidaksempurnaan, 
kelemahan dan kegagalan yang dialami diri sendiri. Dengan kata lain, self-compassion berarti 
memperlakukan diri sendiri dan orang lain dengan baik, serta menghibur diri sendiri saat 
menghadapi penderitaan, kegagalan dan ketidaksempurnaan (Neff, 2003).    
Self-compassion terdiri dari tiga komponen utama: self-kindness, common humanity, 
dan mindfulness (Neff, 2003b). Ketiga komponen tersebut saling berkaitan dan berkombinasi 
sehingga menghasilkan self-compassion. Kasih sayang atau self-compassion diberikan 
kepada diri sendiri ketika diri sendiri mengalami penderitaan yang diakibatkan oleh keadaan 
eksternal yang menyakitkan dan sulit untuk ditanggung.  
Self-compassion melibatkan keinginan seseorang untuk menjadi individu yang sehat 
dan sejahtera, menuntun ke arah perilaku proaktif daripada pasif. Selain itu, self-compassion 
membantu individu untuk mengembangkan pikiran positif yang membawa individu pada 
kebahagiaan dan optimisme. Pemeliharaan kualitas self-compassion akan memungkinkan 
individu untuk menghargai keindahan dan kehidupan bahkan di masa sulit sekalipun.  
Self-compassion sangat berbeda dengan self-pity, self-indulgence (memanjakan diri), 
dan self-esteem. Self-pity berbeda dengan self-compassion karena saat seseorang merasa self-
pitty, ia akan menjadi larut oleh masalahnya dan melupakan bahwa orang lain juga 
mengalami masalah yang sama. Individu yang self-pitty mengabaikan keterkaitan mereka 
dengan orang lain dan berperilaku seolah-olah hanya dirinya yang paling menderita, 
sedangkan self-compassion membuat individu dapat melihat keterkaitan antara masalahnya 
dengan orang lain (Neff, 2003). Saat individu yang memiliki self-compassion mengakui 
bahwa masalah yang dihadapi terasa berat, secara otomatis ia juga akan menyadari bahwa 
orang lain juga mengalami hal yang sama. Selain itu, saat individu memiliki self-compassion 
maka akan berpikir bahwa orang lain juga mengalami hal yang sama, maka ia akan dapat 
melihat situasi yang sedang dihadapi tersebut dalam perspektif yang lebih luas.  
Beberapa orang berasumsi bahwa self-compassion yang berlebihan identik dengan 
bermalas-malasan dan terlalu santai karena self-compassion sifatnya adalah menghibur dan 
mempedulikan diri sendiri ketika diri sendiri mengalami  kegagalan. Pada dasarnya self-
compassion membuat individu mengakui kegagalannya, serta dapat menerima kritikan dari 
orang lain, memberi rasa aman dan perlindungan bagi individu serta menyadari bahwa 
kekurangan dan ketidaksempurnaan merupakan bagian dari pengalaman manusia. Sedangkan, 
self-criticism (mengkritik diri sendiri) dianggap sebagai motivator yang lebih baik, karena 
pada batasan tertentu self-criticism mendorong individu untuk menghindari penilaian diri 
ketika mengalami kegagalan. Namun pada kenyataannya self-criticism berkaitan dengan 
underachievment dan strategi yang self-handcapping seperti prokratinasi (Powers, Koestner 
& Zuroff, 2007), karena individu sadar bahwa kegagalan akan diikuti oleh sejumlah kritik, 
maka individu akan takut untuk mencoba. Dapat disimpulkan bahwa motivasi self-
compassion berasal dari kasih sayang sementara self-criticism berasal dari rasa takut.    
Self-compassion juga berbeda dengan self-esteem, dimana self-esteem mengacu pada 
derajat sejauh mana individu menilai dirinya secara positif. Self-esteem atau harga diri adalah 
kesadaran akan betapa berharganya dirinya.  Sedangkan, self-compassion bukan berdasarkan 
pada perbandingan dengan orang lain, dimana penilaian positif terhadap dirinya muncul 
bukan hanya ketika dirinya dianggap special atau di atas rata-rata. Artinya individu yang 
compassionate tidak perlu merasa lebih baik dari orang lain untuk merasa nyaman dengan 
dirinya sendiri. Individu yang compassionate juga memiliki stabilitas emosi yang lebih baik, 
karena ia tetap merasa nyaman saat berada di atas maupun di bawah.  Meskipun self-
compassion dan self-esteem mewakili sikap-sikap positif terhadap diri sendiri, namun self-
compassion diprediksi memberikan kebahagiaan dan optimisme yang lebih besar atau depresi 
dan kecemasan yang lebih sedikit (Neff, 2003).  
Self-kindness adalah kemampuan individu untuk memahami dan menerima diri apa 
adanya serta memberikan kebaikan, kelembutan, bukan menyakiti dan menghakimi pada 
saat diri sendiri mengalami kegagalan atau penderitaan. Self-kindness memungkinkan 
individu untuk merasa aman saat menanggapi pengalaman yang menyakitkan (Neff, 
2003).  Dengan self-kindness individu dapat menerima kekurangan dalam aspek 
kepribadiannya, menerima kelemahan tersebut dengan baik. Individu mengakui adanya 
kegagalan ataupun penderitaan tanpa adanya self-judgment, individu juga menyadari 
bahwa individu tidak selalu mendapatkan apa yang diharapkannya. Hal ini menghasilkan 
emosi positif dan perhatian yang dapat membantu mengatasi masalah. Sebaliknya, apabila 
individu tidak dapat mengakui kegagalan atau penderitaannya, maka akan muncul stres, 
frustrasi, dan self-criticism (pengkritikan diri sendiri).  
Self-kindness tidak berarti hanya berhenti menghakimi diri sendiri (self-judgment) 
melainkan secara aktif menghibur diri, menenangkan pikiran yang bermasalah, dan 
menawarkan kehangatan, kelembutan dan simpati dari diri kepada diri sendiri. Sedangkan 
self-judgment adalah tindakan menghakimi, mengkritik diri sendiri, bahkan menghukum 
diri sendiri atas penderitaan, kegagalan, atau ketidaksempurnaan yang dialami.   
Kesadaran individu bahwa kegagalan, kesulitan, dan tantangan adalah bagian dari 
hidup manusia dan merupakan miliki semua orang, bukan hanya dirinya sendiri disebut 
dengan common humanity. Common humanity mengaitkan kelemahan yang dimilikinya 
dengan keadaan manusia pada umumnya, sehingga kekurangan tersebut dapat dilihat 
secara utuh dan menyeluruh, tidak subjektif dimana individu memandang bahwa 
kekurangan hanyalah milik individu semata. Begitu pula saat individu berada pada masa-
masa sulit, perjuangan dan kegagalan dalam hidup, individu dapat menyadari bahwa 
bukan hanya dirinya sendiri yang mengalami kegagalan ataupun masa sulit dalam hidup.  
Sedangkan isolation adalah suatu keadaan dimana individu frustrasi ketika suatu hal 
tidak berjalan sebagaimana diinginkannya dan individu merasa bahwa dirinya adalah satu-
satunya orang yang menderita. Saat individu fokus pada kekurangan diri tanpa melihat 
gambaran manusia yang lebih besar, maka sudut pandang individu cenderung menyempit.  
Dalam kenyataan, semua manusia akan mengalami penderitaan, bahkan definisi menjadi 
 manusia  ialah bahwa setiap orang akan mati, rentan dan tidak sempurna.  
Dengan common humanity, individu yang mengalami kelemahan, masa sulit, 
perjuangan dan kegagalan akan mengaitkan pengalamannya dengan keadaan manusia pada 
umumnya, sehingga menimbulkan kesadaran bahwa bukan hanya dirinya sendiri yang 
mengalami masa sulit ataupun kegagalan dalam hidup.   Sedangkan self-isolation adalah 
suatu keadaan dimana individu berfokus pada kekurangan sehingga tidak dapat melihat 
sesuatu yang baik dari dirinya, sehingga ia merasa orang lain lebih sempurna dibanding 
dirinya. Isolation juga dapat muncul melalui self-judgment.  Dengan self-compassion 
individu tidak akan merasa terisolasi, karena individu menyadari bahwa masa sulit dan 
kegagalan dialami oleh semua orang. 
Mindfulness adalah keadaan menerima pikiran-pikiran, perasaan-perasaan dan 
keadaan yang muncul  sebagaimana adanya, tanpa menghakimi, menekan atau 
menyangkalnya. Individu melihat sesuatu secara objektif, apa adanya, tidak mengurangi 
ataupun melebih-lebihkannya. (Neff, 2011). Menurut Brown & Ryan (2003), mindfulness 
adalah menyadari pengalaman yang terjadi dengan jelas dan sikap yang seimbang 
sehingga tidak mengabaikan ataupun terlalu memikirkan aspek-aspek yang tidak disukai 
baik di dalam diri ataupun di dalam kehidupannya. Mindfulness mengacu pada tindakan 
untuk melihat pengalaman dengan perspektif yang objektif.  
Mindfulness berlawanan dengan  over-identification . Over-identification membuat 
individu dipenuhi reaksi emosionalnya. Ada alasan lain yang disebut dengan over-
identification proccess yaitu reaksi ekstrim atau reaksi berlebihan ketika individu 
mengalami suatu permasalahan.  Mindfulness membawa individu kembali pada kesadaran 
yang seimbang yang membentuk dasar dari self-compassion. 
Neff (2003) membahas apakah seseorang bisa menjadi self-compassion tanpa ketiga 
komponen: self-kindness, mindfulness, dan common humanity. Compassion, baik 
diarahkan pada diri sendiri maupun orang lain harus melibatkan ketiga komponen tersebut: 
tersentuh oleh penderitaan, menyadari rasa sakit dan tidak menghindarinya, dan memiliki 
keinginan untuk meringankan penderitaan.  
Menurut Curry & Barnard (2011), terdapat kaitan antara ketiga komponen self-
compassion yang dapat saling mempengaruhi satu sama lain. Self-kindness akan 
membantu berkembangnya common humanity dan mindfulness. Jika individu peduli, 
memahami dan sabar pada dirinya atas ketidaksempurnaan dan kegagalan (self-kindness), 
maka rasa malu dan menarik diri dari orang lain yang berlebihan akibat kegagalannya 
cenderung akan berkurang. Dengan adanya self-kindness, individu akan dapat tetap 
terhubung dengan orang lain, seperti berbagi mengenai perjuangan mereka dalam 
menghadapi kegagalan, atau dapat mengamati bahwa orang lain memiliki perjuangan yang 
sama dalam menghadapi kegagalan dan kekurangannya (common humanity). Self-kindness 
juga akan mengembangkan mindfulness. Self-kindness membuat individu untuk tidak 
terpaku pada semua keterbatasan-keterbatasan yang dimilikinya akibat dari kesalahan 
yang telah diperbuat (mindfulness). (Green-berg, Watson, & Goldman, 1998).  
Common humanity akan mengembangkan komponen self-kindness dan mindfulness. 
Individu yang merasa bahwa kegagalan dan kesalahan merupakan suatu kejadian yang 
pasti dialami oleh semua orang (common humanity), cenderung tidak akan menghakimi 
dirinya dengan berlebihan dan lebih menyadari bahwa ketidaksempurnaan dan kegagalan 
merupakan suatu hal yang manusiawi. Sehingga individu juga akan menyadari ketika 
orang lain mengalami kegagalan mereka tidak akan mengkritik orang tersebut melainkan 
menghibur mereka dengan memberikan perhatian, kelembutan dan pemahaman atas 
kegagalan yang dialami. Sehingga, dengan mengamati hal itu mereka juga menyadari 
bahwa mereka juga melakukan hal yang sama kepada dirinya sendirinya saat mengalami 
kegagalan, bukan terus menerus mengkritik diri secara berlebihan (self-kindness).  Jika 
individu mengkritik diri secara wajar atas kegagalan yang dialaminya (self-kindness), 
maka kegagalan akan diterima individu sebagai suatu ancaman yang tidak berlebihan 
(mindfulness).  
Ketiga, mindfulness akan mengembangkan self-kindness dan common humanity. Saat 
individu melihat kesalahan atau kegagalan yang dialami secara apa adanya (mindfulness), 
mereka akan menghindari pemberian kritik yang berlebihan pada dirinya (self-kindness) 
dan mereka akan menyadari bahwa semua orang juga pernah mengalami kegagalan atu 
melakukan kesalahan (common humanity). Jika mereka melebih-lebihkan kegagalan yang 
dihadapi atau over-identification, hal ini akan membuat mereka memiliki perspektif yang 
sempit bahwa hanya mereka yang mengalami kegagalan dan membuat mereka menarik 
diri dari orang lain (isolation).  
Penelitian empiris diperlukan untuk menguji teori hubungan antara komponen-
komponen self-compassion. Studi intervensi dapat dirancang untuk menentukan apakah 
satu komponen (e.g., mindfulness) juga menumbuhkan komponen lainnya. Pengetahuan 
tersebut akan sangat meningkatkan pemahaman kita tentang konsep self-compassion. 
Secara keseluruhan, komponen self-compassion dapat saling menimbulkan satu sama lain 
dan ketidakhadiran salah satu komponen dapat membuat aspek lain dari self-compassion 
menjadi lebih sulit. 
Penelitian menunjukkan bahwa wanita jauh lebih penuh pemikiran dibandingkan 
dengan laki-laki sehingga perempuan menderita depresi dan kecemasan dua kali lipat 
dibandingkan pria (Neff, 2011). Meskipun beberapa perbedaan gender dipengaruhi oleh 
peran tempat asal dan budaya. Orang-orang di Barat memiliki tradisi agama dan budaya yang 
cenderung memuji pengorbanan diri terutama bagi perempuan. Penelitian menunjukkan 
bahwa perempuan cenderung memiliki self-compassion yang lebih rendah daripada pria, 
terutama karena perempuan memikirkan mengenai kejadian negatif di masa lalu. Oleh karena 
itu, perempuan menderita depresi dan kecemasan dua kali lebih sering daripada pria. 
Laki-laki ideal menurut budaya adalah kuat dan sempurna sedangkan perempuan 
memiliki kekuatan lebih lemah dibandingkan laki-laki di masyarakat. Laki-laki menggunakan 
kemarahannya sebagai cara untuk menghindari rasa tanggung jawab ketika mereka 
dihadapkan pada kesulitan atau ketidakmampuannya. Kemarahan dengan menyalahkan orang 
lain membuat mereka merasa tangguh dan menutupi semua perasaanya yang lemah (Neff, 
2011). 
Ada banyak bukti dari penelitian yang menunjukkan bahwa wanita cenderung lebih 
peduli, empati, dan memberi kepada orang lain daripada pria. Perempuan disosialisasikan 
untuk menjadi pengasuh, untuk membuka hati tanpa pamrih kepada suami, anak-anak, teman, 
dan orang lanjut usia, tetapi perempuan tidak diajarkan untuk merawat diri mereka sendiri. 
Wanita akan cenderung menilai diri terus-menerus dalam keyakinan bahwa wanita harus 
berbuat lebih banyak. Akibatnya banyak wanita memiliki perasaan yang mendalam bahwa 
wanita tidak berhak menjadi penerima perawatan diri. 
The Big Five Personality adalah dimensi dari kepribadian (personality) yang dipakai 
untuk menggambarkan kepribadian individu. The Big Five Personality terdiri dari 
extravertion, agreeableness, conscientiousness, neuoriticism dan openness to Experiences,  
yaitu  suatu pendekatan yang digunakan untuk melihat kepribadian manusia melalui trait 
yang tersusun dalam lima buah domain kepribadian yang telah dibentuk dengan 
menggunakan analisis faktor.  
Extraversion yang biasa disebut dengan istilah dominan-patuh (dominan-
submissivness) dicirikan dengan afek positif seperti memiliki antusiasme yang tinggi, senang 
bergaul dan memiliki emosi yang positif, energik, tertarik dengan banyak hal, ambisius, 
workaholic dan ramah terhadap orang lain. Trait ini dapat memprediksi banyak tentang 
tingkah laku sosial.  Menurut penelitian, individu yang memiliki tingkat ekstraversion tinggi 
berinteraksi dengan lebih banyak orang dibandingkan dengan individu yang tingkat 
ekstraversion-nya rendah. Dalam berinteraksi mereka akan lebih banyak memegang kontrol 
dan keintiman. Peer group mereka dianggap sebagai orang-orang ramah, menyukai 
keceriaan, dan senang bercakap-cakap. Ekstraversion memiliki tingkat motivasi yang tinggi 
dalam bergaul, menjalin hubungan dengan sesama, dominan dalam lingkungan, lebih cepat 
berteman, termotivasi oleh perubahan. Sedangkan orang yang ekstraversionnya rendah, akan 
cenderung menarik diri dari lingkungan dan bersikap lebih tenang.   
Agreeableness mengindikasikan individu yang ramah, memiliki kepribadian yang 
selalu mengalah, menghindari konflik dan memiliki kecenderungan untuk mengikuti orang 
lain. Agreeableness sering juga disebut dengan istilah social adaptability. Berdasarkan 
survey, individu yang memiliki nilai agreeableness tinggi digambarkan melalui perilaku suka 
membantu, pemaaf dan penyayang. Ketika hubungan interpersonalnya berhadapan dengan  
konflik, self-esteem dari individu yang agreeableness tinggi menjadi turun. Sedangkan 
individu yang tingkat agreeableness-nya rendah cenderung lebih agresif dan kurang 
kooperatif. Pelajar yang memiliki tingkat agreeableness tinggi memiliki interaksi yang lebih 
baik dengan keluarga dan jarang mengalami konflik dengan teman yang berjenis kelamin 
berlawanan. Individu yang agreeableness dan ekstraversion tinggi, berorientasi pada sifat 
sosial sehingga hal itu dapat membantu mereka untuk bersikap baik pada diri sendiri saat 
mengalami kegagalan (Neff, 2003).  
Neuroticism menggambarkan individu yang memiliki masalah dengan emosi negatif 
seperti rasa khawatir dan rasa tidak aman. Secara emosional, mereka labil, dan memiliki self-
esteem yang rendah.  Individu yang memiliki tingkat neuroticism tinggi sulit menjalin 
hubungan dan berkomitmen,  lebih mudah mengalami kecemasan, rasa marah, depresi dan 
memiliki kecenderungan emosional reaktif. Sedangkan individu yang neuroticsm rendah 
cenderung lebih gembira dan puas terhadap hidup. NEO-FFI menjelaskan bahwa semakin 
tinggi neuroticsm, maka semakin rendah tingkat self-compassion seseorang. Hubungan ini 
dapat terjadi karena mengkritik diri dan perasaan terasing menyebabkan rendahnya self-
compassion memiliki kesamaan dengan neuroticism (Neff, 2009). Hasil ini mendukung 
adanya hubungan negatif antara self-compassion dan depresi, anxiety, dan rummination 
(Neff, 2003 dalam Neff, Rude et.al., 2007). Neuriticism mengidentifikasi kecenderungan 
individu apakah mudah mengalami stres, mempunyai ide-ide yang tidak realistis, mempunyai 
coping response yang maladaptif (Costa & McCrae 1985; 1990; 1992 dalam Mastuti 2005). 
Dimensi ini menampung kemampuan seseorang untuk menahan stres. Orang dengan 
kemampuan emosional positif cenderung berciri tenang, bergairah dan aman. Sementara 
mereka yang skornya negatif tinggi cenderung tertekan, gelisah, dan tidak aman (Robbins, 
2001 dalam Mastuti, 2005). 
Openness to experiences mengacu pada bagaimana seseorang bersedia melakukan 
penyesuaian pada suatu ide atau situasi yang baru. Individu dengan tingkat openness yang 
tinggi digambarkan sebagai individu yang memiliki imajinasi dan pikiran yang luas. Mereka 
memiliki ciri mudah bertoleransi, memiliki kapasitas untuk fokus menyerap informasi, dan 
waspada terhadap berbagai perasaan, pemikiran dan impulsivitas. Individu yang kreatif lebih 
banyak memiliki tingkat openness yang tinggi dan agreeableness yang rendah. Individu yang 
kreatif memiliki rasa ingin tahu dan terbuka terhadap pengalaman yang lebih mudah 
memberikan solusi dari suatu masalah. Sedangkan individu yang tingkat openness rendah 
digambarkan melalui individu yang memiliki nilai kebersihan, kepatuhan, pemikiran yang 
sempit, tidak menyukai perubahan dan konservatif.  
Conscientiousness menggambarkan keteraturan dan kedisiplinan diri.  
Conscientiousness biasa disebut juga dependability, impulse control, dan will to achieve. 
Individu yang conscience memiliki nilai kebersihan dan ambisi. Biasanya individu yang 
conscience digambarkan sebagai individu yang terorganisir, tepat waktu dan ambisius. 
Mereka memiliki kontrol terhadap lingkungan sosial, berpikir sebelum bertindak, menunda 
kepuasan, mengikuti peraturan dan norma, terencana, terorganisir dan memprioritaskan tugas. 
Sisi negatif dari trait ini adalah individu menjadi sangat perfeksionis, kompulsif, workaholic, 
dan membosankan. Sebaliknya, individu yang tingkat conscience-nya rendah menunjukkan 
sikap ceroboh, tidak terarah dan mudah teralih perhatiannya.  
Pada pemeriksaan self-compassion dan major personality traits sebagaimana diukur 
oleh NEO-FFI (Neff, Rude et al., 2007), ditemukan bahwa self-compassion memiliki asosiasi 
paling kuat dengan neuroticism (r = -.65). Individu yang memiliki self-compassion yang 
tinggi, memiliki derajat neuroticism yang secara signifikan lebih rendah. Hal ini dianggap 
wajar karena perasaan self-judgment, isolation, yang bertentangan dengan self-compassion 
memiliki gambaran konsep yang sama dengan neuroticism. 
Self-compassion terkait secara positif dengan agreeableness, extroversion dan 
conscientiousness (korelasi terbentang antara .32 - .42). Individu yang memiliki derajat 
agreeableness dan extroversion yang tinggi memiliki sifat orientasi sosial sehingga hal 
tersebut membantunya bersikap baik terhadap dirinya sendiri. Individu yang conscientious 
memberi perhatian lebih besar terhadap kebutuhan-kebutuhan pribadinya, dan merespon 
situasi-situasi sulit dengan cara yang bertanggung jawab dan tidak reaktif.  
Sedangkan openness to experience tidak memiliki hubungan dengan self-compassion. 
Hal yang perlu diingat adalah hubungan antara  personality traits dengan self-compassion 
dapat berlaku dua arah, sehingga individu yang mengembangkan self-compassion yang lebih 
tinggi memungkinkan mengarah pada personality yang lebih sehat. 
Attachment dengan orangtua dapat mempengaruhi self-compassion pada seseorang. 
Attachment merupakan suatu ikatan emosional yang kuat antara individu dengan 
pengasuhnya (Bowlby, 1989 dalam Santrock, 2003). Bowlby menyatakan bahwa early 
attachment akan mempengaruhi internal working model dan internal working model akan 
mempengaruhi hubungan atau relationship dengan orang lain. Jika individu mendapatkan 
secure attachment dari orangtua mereka, maka individu akan merasa layak mendapatkan 
kasih sayang. Mereka tumbuh menjadi orang dewasa yang sehat dan bahagia, merasa aman 
untuk percaya bahwa mereka dapat bergantung pada orang lain untuk mendapatkan 
kehangatan dan dukungan. Jika individu mendapatkan insecure attachment dari orangtua, 
mereka akan merasa tidak layak mendapatkan cinta dan kasih sayang, dan tidak bisa percaya 
pada orang lain. Penelitian menyebutkan bahwa individu yang mendapatkan insecure 
attachment akan memiliki self-compassion yang lebih rendah dibandingkan dengan individu 
yang mendapatkan secure attachment (Neff, 2011). Jika individu merasa tidak layak 
mendapatkan kasih sayang maka ia juga akan merasa tidak layak mendapatkan kasih sayang 
dari dirinya sendiri.   
Self-compassion muncul dari psikologi Budhist yang ada di tradisi Asia, sehingga 
dapat muncul dugaan bahwa budaya Asia lebih memiliki derajat self-compassion yang tinggi 
daripada budaya Barat. Selain itu, seperti teori yang diungkapkan oleh Markus dan Kitayama 
(1991) dalam Neff, Psitsungkagarn, Hseish (2008), orang-orang di Asia yang memiliki 
budaya collectivistic dikatakan memiliki self-concept interdependent yang menekankan pada 
hubungan dengan orang lain, peduli kepada orang lain, dan keselarasan dengan orang lain 
(social confirmity) dalam bertingkah laku, sedangkan individu dengan budaya Barat yang 
individualistic memiliki self-concept independent yang menekankan pada kemandirian, 
kebutuhan pribadi, dan keunikan individu dalam bertingkah laku. Karena self-compassion 
menenkankan pada kesadaran akan common humanity dan keterkaitan dengan orang lain, 
dapat diasumsikan bahwa self-compassion lebih sesuai pada budaya yang menekankan 
interdependent daripada independent. Namun orang-orang Asia yang memiliki budaya 
collectivistic juga dapat memiliki atau selaras dengan orang lain, sehingga membuat individu 
lebih sering mengkritik diri mereka sendiri (Heine et.al., 1999; Kitayama, Markus, 
Matsumoto, & Norasakkunkit, 1997 dalam Neff et.al., 2008).  
Budaya Asia terlihat merupakan budaya collectivistic dan bergantung dengan orang 
lain, serta memiliki derajat self-compassion yang lebih tinggi dibandingkan budaya Barat, 
tetapi kenyataannya tidak demikian. Ternyata masyarakat dengan budaya Asia lebih 
mengkritik diri sendiri dibandingkan dengan masyarakat Barat (Heine, Lehman, Markus & 
Kitayama, 1999 dalam Neff, 2011). Masyarakat dengan budaya Asia lebih mengkritik diri 
sendiri karena budaya menuntut individu untuk menjadi sosok special dan di atas rata-rata 
yang membuat individu terlibat dalam proses egoistic sosial dibandingkan masyarakat 
dengan budaya Barat (Kitayama & Markus, 2000; Kitayama, Markus, Matsumotoo, & 
Norasakkunkit, 1997). Berdasarkan hal di atas, dapat diketahui bahwa self-criticism memiliki 
hubungan yang kuat dengan depresi dan ketidakpuasan hidup.  
Hal ini juga terjadi pada orang-orang Barat dengan budaya individualistic. Di satu 
sisi, independence mengarah pada kepedulian terhadap diri sendiri (Singelis, 1994 dalam 
Neff, Pisitsungkagarn, Hsieh, 2008) dimana akan meningkatkan derajat self-compassion. 
Namun disisi lain, hal itu akan mengarah pada perasaan terpisah atau isolation yang 
menurunkan derajat self-compassion.   
Kelompok sosial yang paing penting bagi manusia untuk dapat bertahan adalah 
keluarga. Anak-anak bergantung kepada orangtua mereka untuk mendapatkan makanan, 
kenyaman, kehangatan, dan perlindungan. Mereka memiliki dorongan untuk memercayai 
orangtua mereka saat mengartikan sesuatu, saat menangani tantangan yang menakutkan, dan 
untuk melindungi mereka dari kejahatan. Anak-anak tidak memiliki pilihan kecuali untuk 
bergantung kepada orangtua mereka sebagai upaya agar dapat tinggal di dunia ini. 
Sayangnya, banyak orangtua yang tidak memberikan kehangatan dan dukungan, tetapi 
mereka mencoba untuk mengendalikan anak-anak mereka melalui kritikan. 
Anak-anak berasumsi bahwa kritikan itu berguna dan merupakan alat yang 
dibutuhkan untuk memotivasi diri. Mereka menanamkan kritikan orangtua secara mendalam, 
artinya komentar yang merendahkan mereka dengar di kepala mereka, merupakan cerminan 
dari apa yang dikatakan orangtua mereka yang terkadang diturunkan dan diikuti oleh generasi 
selanjutnya. Individu dengan orangtua pengkritik belajar memahami bahwa mereka orang 
yang tidak berguna dan memiliki banyak kekurangan dimana hal itu membuat mereka tidak 
memiliki hak untuk menerima diri mereka sendiri. 
Orangtua pengkritik cenderung memiliki dua peran sebagai polisi yang baik dan yang 
jahat, dengan harapan mereka dapat membentuk anak mereka seperti apa yang mereka 
inginkan. Polisi yang jahat menghukum perilaku yang tidak diharapkan, dan polisi yang baik 
memberikan hadiah terhadap perilaku yang diharapkan. Hal ini dapat menimbulkan ketakutan 
dan rasa tidak percaya pada anak, dimana nanti mereka akan percaya bahwa mereka berhak 
untuk mendapatkan kasih sayang saat mereka telah menjadi seseorang yang sempurna. 
Anak-anak dapat percaya bahwa self-critism dapat mencegah mereka untuk berbuat 
kesalahan di masa yang akan datang, dengan demikian mereka dapat menghindari kritikan 
lainnya. Mereka dapat menghilangkan kritikan dari orang lain yang melebih-lebihkan hal itu. 
Penyerangan secara verbal tidak akan memiliki kekuatan yang sama saat seseorang terus-
menerus mengulang apa yang sudah mereka katakan pada diri mereka sendiri. Oleh karena 
itu pengalaman pada masa anak-anak dapat mempengaruhi apakah seseorang memiliki self-
compassion yang tinggi atau rendah. Hal ini dapat dilihat dari maternal criticism, dan 
modeling of parents: 
a. Maternal Criticism 
Maternal Criticism juga mempengaruhi self-compassion yang dimiliki seseorang. Schafer 
(1964, 1968) menyatakan bahwa empati dikembangkan melalui proses internalisasi saat 
masih anak-anak. Begitu juga Strolow, Brandchaft, dan Atwood (1987) menyatakan 
bahwa individu memiliki kemampuan untuk menyadari dan melakukan empati berkaitan 
dengan empati yang diberikan oleh pengasuh saat masih anak-anak. Artinya, jika 
seseorang mendapatkan kehangatan dan hubungan yang saling mendukung dengan 
orangtuanya, serta menerima dan compassion kepada orangtua mereka, maka mereka akan 
memiliki self-compassion yang lebih tinggi. Sebaliknya individu yang tinggal dengan 
orangtua yang  dingin  dan sering mengkritik akan memiliki self-compassion yang lebih 
rendah (Brown, 1999).  Anak-anak dengan orangtua yang sering mengkritik akan memiliki 
derajat self-compassion yang rendah dan mengalami anxiety serta depresi saat mereka 
dewasa. Anak-anak akan menginternalisasikan kritikan yang diberikan orangtua dan akan 
membawa hal itu sampai mereka dewasa (Neff, 2011). Individu dengan orangtua yang 
mendukung atau maternal support akan memiliki derajat self-compassion yang tinggi 
(Neff, 2003).  
b. Modeling of Parents 
 Model dari orangtua juga dapat memengaruhi self-compassion yang dimiliki individu, 
yaitu model orangtua yang sering mengkritik diri dan orangtua yang self-compassion saat 
mereka mengadapi kegagalan atau kesulitan. Orangtua yang sering mengkritik diri saat 
menghadapi kegagalan akan menjadi model bagi seseorang untuk melakukan hal itu pada 
saat ia mengalami kegagalan (Neff,2009). Individu akan belajar untuk mengamati apa 
yang dilakukan oleh orang lain. Melalui belajar observasi, individu secara kognitif 
merepresentasikan tingkah laku orang lain dan kemudian akan mengambil tingkah laku 
tersebut (Bandura, 1991 dalam Santrock 2003). Mungkin hal ini yang menyebabkan 
individu akan melakukan modeling terhadap self-compassion orangtua.  
Self-compassion yang tinggi terkait dengan kecemasan dan depresi yang lebih rendah 
(Neff, 2009). Hal ini terkait dengan self-criticism yang rendah sebagai prediktor penting dari 
kecemasan dan depresi (Blatt, 1995).  Self-compassion terkait dengan kecerdasan emosional 
dimana individu yang compassionate dapat dengan bijaksana mengatasi emosi-emosi yang 
sulit. (Neff, 2003a; Neff, Rude, & Kirkpatrick, 2007). Individu yang compassionate jarang 
berpikir terlalu banyak dan menekan pemikiran-pemikirannya (thought suppression) 
dibandingkan orang-orang yang memiliki self-compassion yang rendah (Neff, 2003a; Neff, 
Kirkpatrick, & Rude, 2007). Individu yang compassionate ini juga memiliki kemampuan 
coping yang lebih baik, dan kemampuan yang lebih baik  untuk memperbaiki emosi negatif 
(Neely, Schallert, Mohammed, Roberts, & Cheen, 2009; Neff, 2003a; Neff, Hseih, & 
Dejitthirat, 2005). Self-compassion juga membantu menciptakan keadaan yang positif 
pula, dimana individu yang compassionate lebih tertarik melakukan hubungan sosial, dan 
dapat merasakan kepuasan hidup (Neff, 2003a; Neff, Pisitsungkagarn, & Hseih, 2008). 
Individu yang self-compassionate juga cenderung  lebih banyak  mengalami kebahagiaan, 
optimisme, keingintahuan, dan afek positif dibandingkan individu yang kekurangan self-
compassion (Neff, Rude, & Kirkpatrick, 2007). Rasa sakit yang dirasakan individu dapat 
dibungkus dengan self-compassion, sehingga perasaan-perasaan positif yang muncul dapat  
menyeimbangkan perasaan-perasaan negatif. 
Berdasarkan penelitian Neff, Kirkpatrick, dan Dejitthirat (2004), dibuktikan juga 
bahwa self-compassion terkait strategi pemecahan masalah (coping) yang adaptif. Self-
compassion secara positif terkait dengan strategi coping yang berfokus pada masalah 
(problem-focused) (seperti merencanakan bagaimana menangani kesulitan-kesulitan), dan  
berkaitan positif juga dengan coping yang berfokus pada emosi (emotion-focused) yang 
adaptif seperti penyusunan kembali masalah-masalahnya secara positif. Sebaliknya, self-
compassion secara negatif berkaitan dengan strategi coping maladaptif seperti penyangkalan 
(denial). Karena itu, self-compassion dapat dipakai sebagai sebuah strategi yang dapat 
membentuk perspektif yang lebih luas terhadap situasi yang sedang dihadapi, mengubah diri 
sendiri dan lingkungan dengan cara yang efektif.   
Berdasarkan penelitian diketahui bahwa individu yang self-compassion dapat 
menetapkan target yang tinggi dalam hidupnya, namun mereka menyadari bahwa mereka 
tidak selalu dapat meraih apa yang mereka targetkan. Selain itu, individu yang compassionate 
juga memiliki inisiatif pribadi yang besar dan memiliki keinginan untuk meraih potensi diri 
sepenuhnya (Neff, Rude, & Kirkpatrick, 2007).  
Self-compassion juga terkait dengan mastery goals (Neff et al. 2005) yaitu motivasi 
intrinsik untuk belajar dan bertumbuh dan berkaitan negatif dengan performance goal yaitu 
keinginan untuk meningkatkan image diri (Dweck, 1986). Itu sebabnya, individu yang self-
compassion termotivasi untuk meraih prestasi karena alasan intrinsik bukan karena ingin 
meningkatkan image diri.  
Adams dan Leary (2007) menunjukkan bahwa self-compassion dapat membantu 
individu bertahan dengan pola makan yang sehat. Sementara itu Kelly, Zuroff, Foa, dan 
Gilbert (2009) memeriksa apakah self-compassion dapat membantu individu menghentikan 
atau mengurangi merokok. Hasilnya adalah para individu yang dilatih untuk merasakan 
compassion lebih banyak yang berhenti merokok dibandingkan dengan mereka yang dilatih 
untuk merefleksi dan mengawasi kegiatan merokok mereka.  
Studi lain menunjukkan bahwa  wanita-wanita yang self-compassion lebih memiliki 
motivasi intrinsik daripada ekstrinsik untuk berolahraga (Magnus, Kowalski, & McHugh, 
2010; Mosewich, Sabiston, Sedgwick, & Tracy, 2011). Mereka juga merasa nyaman dengan 
penampilan fisik mereka, dan tidak cemas dengan penilaian orang lain mengenai penampilan 
fisik mereka. Karena itu, self-compassion tampaknya baik untuk kesejateraan fisik maupun 
mental. 
Selain bermanfaat untuk kesehatan fisik dan mental dalam diri individu, self-
compassion juga terbukti memberikan manfaat bagi hubungan-hubungan interpersonal. 
Dalam sebuah studi mengenai pasangan heteroseksual (Neff & Beretvas, in press), individu 
yang self-compassion digambarkan oleh pasangannya sebagai individu yang lebih terhubung 
secara emosional, menerima dan mendukung otonomi, dan agresif secara verbal ataupun fisik 
dibandingkan individu yang kekurangan self-compassion.  
Self-compassion juga dikaitkan dengan kepuasan relasi dan attachment security 
(keamanan ikatan) yang lebih besar. Oleh karena individu-individu yang self-compassion 
memberikan perhatian dan dukungan pada dirinya sendiri, mereka juga cenderung 
menunjukkan perhatian dan dukungan yang sama pada pasangannya (Neff, 2003a). Studi 
tersebut juga menunjukkan bahwa individu-individu yang self-compassion merasa lebih 
sejahtera dalam menjalani hubungannya karena mereka lebih mengalami sedikit kerusuhan 
dalam pemecahan konflik. 
Menurut Pommier (2010) dan Neff self-compassion secara signifikan terkait dengan 
kasih sayang, altruism, kepedulian, dan empati terhadap orang lain. Individu yang self-
compassion lebih cenderung mengampuni orang lain yang telah merugikan mereka. Dengan 
self-compassion individu dapat belajar untuk berbuat baik pada diri sendiri dengan mencapai 
alasan kepedulian yang dapat membuat dirinya bahagia. Mereka juga mampu mengakui 
kelemahan dengan rasa nyaman, sehingga mereka dapat mengubahnya menjadi lebih baik.  
Human Immunodificiency Virus (HIV) adalah retrovirus yang termasuk golongan 
virus RNA, yaitu virus yang menggunakan RNA sebagai molekul pembawa informasi 
genetik. Virus ini pertama kali ditemukan pada januari 1983 oleh Luc Montaigner di Perancis 
pada seorang pasien limfadenopati. Oleh karena itu kemudian dinamakan LAV( lymph 
adenopathy virus).  
Kemudian pada bulan Maret 1984, Robert Gallo di Amerika Serikat menemukan virus 
serupa pada penderita AIDS yang kemudian disebut HTVL-III. Pada bulan Mei 1986, Komisi 
Taksonomi Internasional memberi nama baru HIV yang sampai pada saat ini secara resmi 
digunakan. 
Sebagai retrovirus, HIV memiliki sifat khas karena memiliki enzim reverse 
transcrptase, yaitu enzim yang memungkinkan virus mengubah informasi genetik yang 
berada dalam RNA ke dalam bentuk DNA yang kemudian diintegrasikan ke dalam informasi 
sel limfosit yang diserang. Dengan demikian HIV dapat memanfaatkans el limfosit untuk 
mengkopi dirinya menjadi virus baru yang memiliki ciri-ciri HIV. 
HIV dapat ditemukan dan diisolasikan dari sel limfosit T, limfosit B, sel 
makrofag(diotak dan paru) dan berbagai cairan tubuh. Akan tetapi sampai saat ini hanya 
darah dan air mani yang jelas terbukti sebagai sumber penularan serta ASI yang mampu 
menularkan HIV dari ibu ke bayinya. 
Sistem imun manusia adalah sangat kompleks dan memiliki kaitan yang rumit antara 
berbagai jaringan dan sel dalam tubuh. Kerusakan pada salah satu komponen sistem imun 
akan mempengaruhi sistem imun secara keseluruhan terutama apabila komponen tersebut 
adalah komponen yang menentukan fungsi-fungsi komponen sistem lainnya.  
Hiv menular melalui hubungan kelamin dan hubungan seks oral, atau melalui anus, 
transfusi darah, penggunaan bersama jarum terkontaminasi melalui injeksi obat dan dalam 
perawatan kesehatan, dan antara ibu dan bayinya selama masa hamil, kelahiran dan masa 
menyusui. Penggunaan pelindung fisik seperti kondom latex dianjurkan untuk mengurangi 
penularan HIV melalui seks. Belakangan ini, diusulkan bahwa penyunatan dapat mengurangi 
risiko penyebaran virus HIV, tetapi banyak ahli percaya hal ini masih terlalu awal untuk 
merekomendasikan penyunatan lelaki dalam rangka mencengah HIV. 
Pada akhir tahun 2004 diperkirakan antara 36 hingga 44 juta orang yang hidup dengan 
HIV, 25 juta diantaranya adalah penduduk sub-Sahara Afrika. Perkiraan jumlah orang yang 
terinfeksi HIV di seluruh dunia pada tahun 2004 adalah antara 4,3 juta hingga 6,4 juta orang. 
Wabah ini tidak merata di wilayah-wilayah tertentu karena ada negara-negara yang 
lebih menderita daripada yang lainnya. Bahkan pada tingkatan negara pun ada perbedaan 
tingkatan infeksinya pada daerah-daerah yang berlainan. Jumlah orang yang hidup dengan 
HIV terus meningkat di semua bagian dunia, meskipun telah dilakukan berbagai langkah 
pencegahan yang ketat.  
Sub-Sahara Afrika tetap merupakan daerah yang paling parah terkena HIV di antara 
kaum perempuan hamil pada usia 15-24 tahun di sejumlah negara di sana. Ini diduga 
disebabkan oleh banyaknya penyakit kelamin, praktik menoreh tubuh, transfusi darah, dan 
buruknya tingkat kesehatan dan gizi di sana(bentwichet al., 1995). Pada tahun 2000, WHO 
memperkirakan bahwa 25% unit darah yang ditransfusikan di Afrika tidak dites untuk HIV, 
dan bahwa 10% infeksi HIV di benua ini terjadi lewat darah. 
Di Asia, wabah HIV terutama disebabkan oleh para engguna obat bius lewat jarum 
suntik, hubungan seks baik antar pria maupun dengan pekerja seks komersial, dan 
pelanggannya, serta pasangan seks mereka. Pencegahannya masih kurang memadai.( 
https://id.wikipedia.org) , Diakses 30 November 2015 
Pelanggaran hak asasi manusia terhadap ODHA sudah sering terjadi dimana-mana. 
Selama ini pelanggaran tersebut hanya dilihat sebagai insiden sesekali dan oleh karenanya 
tidak ditanggapi serius dan tidak diselesaikan secara sistematis.  
Stigma atau cap buruk adalah tindakan memvonis seseorang buruk moral/perilakunya 
sehingga mendapatkan penyakit seperti itu. Orang-orang yang distigma biasanya dianggap 
memalukan untuk alasan tertentu dan sebagai akibatnya mereka dipermalukan, dihindari, 
didiskreditkan, ditolak, dan ditahan. 
Diskriminasi atau perlakuan tidak adil didefenisikan oleh UNAIDS sebagai tindakan 
yang disebabkan perbedaan, menghakimi terhadap orang berdasarkan status HIV mereka, 
baik yang pasti maupun diperkirakan atau keadaan kesehatan mereka. Diskriminasi dapat 
terjadi di bidang kesehatan kerahasian, kebebabasan dan keamanan pribadi, perlakuan kejam, 
penghinaan atau perlakuan kasar, pekerjaan, pendidikan, keluarga dan hak kepemilikan 
maupun hak untuk berkumpul. 
ODHA menghadapi diskriminasi di mana saja di berbagai negara dan hal ini 
berdampak pada kualitas hidup mereka. Sifat dan besar tidaknya diskriminasi yang terkait 
dengan HIV/AIDS bervariasi, tergantung pada konteks sosial, ekonomi, hukum dan politik di 
masing-masing negara.  Membiarkan stigma dan diskriminasi akan merugikan upaya 
penanggulangan infeksi HIV/AIDS.  
Perjalanan alamiah infeksi HIV dapat dibagi dalam tahapan sebagai berikut: infeksi 
virus ? sindrom retroviral akut ? gejala menghilang + serokonversi ? infeksi kronis HIV   
asimtomatik ? infeksi HIV/AIDS simtomatik ? kematian 
Kejadian awal yang timbul setelah infeksi HIV disebut sindrom retroviral akut atau 
acute retriviral syndrom. Sindrom retroviral akut diikuti oleh penurunan CD4 dan 
peningkatan kadar RNA-HIV dalam plasma. Jumlah CD4 secara perlahan akan menurun 
dalam waktu beberapa tahun dengan laju penurunan CD4 yang paling cepat pada 1,5-2,5 
tahun sebelum pasien jatuh dalam keadaan AIDS. Virus load akan meningkat dengan cepat 
pada awal infeksi dan kemudian turun sampai suatu titik tertentu. Dengan berlanjutnya 
infeksi, virus load  secara perlahan meningkat. Pada fase akhir penyakit akan ditemukan 
jumlah sel CD4 < 200/mm, diikuiti timbulnya infeksi oportunistik, munculnya kanker 
tertentu, berat badan menurun secara cepat dan munculnya komplikasi neurologis. Pada 
pasien tanpa pengobatan ARV rata-rata kemampuan bertahan setelah CD4 turun <200/mm 
adalah 3,7 tahun.  
Periode jendela adalah masa dimana pemeriksaan tes serologis untuk anti bodi HIV 
masih menunjukkan hasil negatif sementara sebenarnya virus sudah ada dalam jumlah 
banyak dalam darah penderita. Periode jendela menjadi hal yang penting untuk diperhatikan 
karena pada masa itu orang dengan HIV sudah mampu menularkan kepada orang lain 
melaluo darah. Sebenarnya pemeriksaan laboratorium telah mampu mendeteksinya karena 
pada periode jendela terdapat peningkatan kadar antigen p24 secara signifikan. Sayang 
teknologi pemeriksaan antigen p24 ,asih mahal, rumit dan langka.  
Kategori klinis A meliputi infeksi HIV tanpa gejala (asimtomati), limfadenopati 
generalisata yang menetap dan infeksi HIV akut primer dengan penyakit penyerta atau 
adanya riwayat infeksi HIV akut. 
Kategori klinis B terdiri atas kondisi dengan gejala (simtomatis) pada remaja atau 
orang dewasa yang terinfeksi HIV yang tidak termasuk dalam kategori C dan memenuhi 
paling tidak satu dari beberapa kriteria tersebut: 
1. Keadaan yang dihubungkan dengan infeksi HIV atau adanya kerusakan kekebalan oleh 
cell mediated immunity. 
2. Kondisi yang dianggap oleh dokter telah memerlukan penanganan klinis atau 
membutuhkan penatalaksanaan akibat komplikasi infeksi HIV. 
Kategori klinis C meliputi gejala yang ditemukan pada pasien AIDS, misalnya: 
1. Kandidiasis bronki, trakea, dan paru-paru 
2. Penyakit jamur yang bersifat akut, yang dapat menyerang bronki, trakea, dan paru-paru. 
3. Kandiasis esofagus 
4. Penyakit jamur yang bersifat akut yang menyerang kerongkongan 
5. Kanker leher rahim invasif 
6. Kanker leher rahim atau disebut juga kanker serviks adalah sejenis kanker yang 99,7% 
disebabkan oleh human papiloma virus(HPV) onkogenik, yang menyerang leher rahim. 
7. Taksoplamosis di otak 
8. Infeksi parasit yang menyebabkan gejala-gejala seperti itu. 
9. Limfoma primer di otak 
10. Tumor otak yang biasanya muncul pada orang yang terkena penyakit AIDS 
11. Sarkoma kaposi 
12. Tumor yang disebabkan oleh virus human herpesvirus 
13. Kriptokosis di luar paru 
14. Infeksi yang diterima oleh pernapasan, pada tanah yang terkontaminasi oleh fungsi 
cryptococcus neoformans. 
15. Retinis virus sitomegalo 
16. Peradangan yang terjadi pada retina mata, yang dapat menyebabkan kebutaan. 
HIV/AIDS terdiri dari 4 fase(Dapartemen kesehatan,1997), yaitu: 
1. Fase pertama  
Fase dimana tubuh sudah terinfeksi HIV, gejala dan tanda belum terlihat jelas, kadang kala 
timbul dalam bentuk influenza, tetapi sudah dapat menulari orang lain. Fase ini dikenal 
dengan periode jendela (window period). Periode jendela biasanya berjalan selama 1-3 
bulan, bahkan pada beberapa orang berlanjut sampai dengan 6 bulan. 
2. Fase kedua  
Berlangsung 5 sampai 10 tahun setelah terinfeksi HIV. Hasil tes darah HIV sudah positif, 
tetapi belum menunjukkan gejala-gejala sakit. Orang ini dapat menularkan HIV kepada 
orang lain. Biasanya dikenal dengan fase asimptomatik. 
3. Fase ketiga 
Mulai muncul gejala-gejala penyakit yang terkait dengan HIV, seperti: 
a. Keringat dingin berlebihan pada waktu malam 
b. Diare terus menerus 
c. Pembengkakan kelenjar getah bening 
d. Flu yang tidak kunjung sembuh 
e. Nafsu makan 
4. Fase keempat 
Biasanya dikenal dengan fase AIDS, pada fase ini kekebalan tubuh berkurang dan timbul 
penyakit tertentu yang disebut dengan infeksi oportunistik (ketika kekebalan tubuh sudah 
sangat lemah, tubuh tidak dapat lagi melawan kuman-kuman penyakit)seperti : 
a. Kangker kulit yang disebut sarcoma kaposi 
b. Infeksi paru-paru (TBC) 
c. Infeksi usus yang menyebabkan diare terus menetus 
d. Infeksi otak yang menyebabkan kekacauan mental, sakit kepala dan sariawan 
e. Penurunan berat badan lebih dari 10% (www.academia.edu), diakses 30 November 
2015. 
Bagi para penderita HIV/AIDS mereka umumnya akan mendapatkan banyak 
perlakuan yang buruk dari masyarakat. Biasanya hal ini dikenal dengan sebutan hukuman 
sosial. Hukuman sosial bagi penderita HIV/AIDS, umumnya lebih berat bila dibandingkan 
dengan penderita penyakit mematikan lainnya. Terkadang hukuman sosial tersbut juga turut 
tertimpakan kepada petugas kesehatan atau sukarelawan, yang terlibat dalam merawat orang 
yang hidup dengan HIV/AIDS. Hukuman sosial atau stigma oleh masyarakat di berbagai 
belahan dunia terhadap pengidap AIDS terdapat berbagai cara, antara lain tindakan-tindakan 
pengasingan, penolakan, diskriminasi, dan penghindaran atas orang yang diduga terinfeksi 
HIV. Kekerasan atau ketakutan atas kekerasan, telah mencegah banyak orang untuk 
melakukan tes HIV, memeriksa bagaimana hasil tes mereka, atau berusha untuk memperoleh 
perawatan, sehingga mungkin mengubah suatu sakit kronis yang dapat dikendalikan menjadi 
 hukuman mati  dan menjadikan meluasnya penyebaran HIV(www.academia.edu), Diakses 
Masa dewasa awal dimulai dari usia remaja akhir yaitu usia 20 sampai dengan 30 
tahun. Individu pada masa usia ini harus melewati transisi dari remaja menjadi dewasa, 
mereka akan menghadapi dunia pekerjaan yang kompleks dan menantang. Selama masa ini, 
pendapatan mereka mungkin masih kecil dan kurang menguntungkan. Mereka juga mungkin 
akan sering berpindah dari suatu tempat kerja ke tempat yang lain. Kehidupan pernikahan dan 
keluarga biasanya tidak terlalu di perhatikan. Dalam transisi dari remaja ke masa dewasa, 
individu sering mengalami keadaan ekonomi dan pribadi yang bersifat sementara. Kriteria 
individu telah menjadi dewasa adalah kemandirian ekonomi dan dapat mengambil keputusan 
sendiri (Santrock, 2002). 
Dalam hal kognitif, individu pada masa dewasa awal mulai dapat berpikir reflective 
thinking . Reflective thinking ini adalah proses kognitif yang kompleks, pertama kali 
didefinisikan oleh John Dewey (1910/1991) sebagai pertimbangan yang aktif, persisten, dan 
penuh kehati-hatian dari sebuah informasi atau kepercayaan yang diikuti oleh bukti-bukti 
yang mendukung dan kesimpulan. Individu ini terus mempertanyakan fakta yang sudah ada, 
membuat hubungan, dan menggambarkan symptom. Individu sudah tidak melihat dunia 
secara kutub polaritas (benar/salah, baik/buruk) melainkan mulai sadar akan perbedaan opini 
dan cara pandang yang orang lain.  
Masa perkembangan ini dimulai di sekitar umur 40 tahun sampai dengan 60 tahun. 
Bagi banyak orang, masa dewasa madya merupakan waktu untuk menurunnya kemampuan 
fisik dan mengembangkan rasa tanggung jawab. Masa dimana individu menjadi semakin 
sadar akan polaritas masa muda dan tua dan mengurangnya waktu dalam hidup, saat dimana 
individu mencari sesuatu yang bermakna untuk diwariskan kegenarasi selanjutnya, dan waktu 
dimana individu mencapai dan mempertahankan kepuasan dalam karir mereka.  
Pada masa dewasa madya ini, individu terkadang merasa  terjebak  dan  tertekan . 
Individu merasa bingung antara kewajibannya sebagai orangtua terhadap anaknya dan 
kewajiban sebagai anak terhadap orangtuanya sendiri. Individu pada masa dewasa madya 
memainkan peran yang penting dalam menjalin hubungan antar generasi dalam keluarganya 
(Santrock, 2002).  
Masa dewasa akhir dimulai pada usia sekitar 60 tahun sampai berakhirnya hidup. 
Individu pada masa dewasa akhir mulai mengalami berbagai kemunduran, baik dalam bidang 
fisik maupun psikis. Dalam bidang fisik, individu mulai mengalami keterbatasan 
perkembangan sensori yang meliputi penglihatan, pendengaran, perabaan, perasa dan lain-
lain.  
Teori Socio-emotional selectivity menyatakan bahwa individu pada dewasa akhir 
menjadi lebih selektif mengenai kehidupan sosialnya. Mereka lebih sering mengahabiskan 
waktu dengan orang-orang yang familiar yang memberikan hubungan yang nyaman karena 
mereka mengutamakan kepuasaan secara emosional. Individu cenderung mengurangi kontak 
dengan orang-orang yang belum dikenal secara mendalam namun memelihara bahkan 
meningkatkan kontak dengan teman dekat dan anggota keluarga yang memberikan rasa 
nyaman. Pemilihan kontak sosial yang selektif ini memaksimalkan pengalaman emosi yang 
positif dan meminimalkan risiko emosional selama individu semkain bertambah tua 
(Santrock, 2002).   
Penelitian ini menggunakan metode deskriptif yaitu penelitian yang menggambarkan 
situasi, masalah, fenomena, atau program secara sistematis dan terinci. Metode deskriptif 
menyediakan informasi tentang kondisi kehidupan dari suatu komunitas dan menggambarkan 
sikap tentang suatu masalah secara tepat (Kumar, 2010).  
Penelitian ini menggunakan teknik survei yaitu teknik yang menggunakan kuesioner 
atau daftar pertanyaan sebagai instrumen utama untuk mengumpulkan data (Soehartono, 
2011). Penelitian ini dilakukan untuk  mengetahui derajat self compassion pada ODHA di 
Rumah Cemara Bandung. Data diperoleh melalui kuisioner self compassion.   
Rancangan penelitian yang akan digunakan, digambarkan secara sistematis pada bagan 
berikut: 
Kuesioner Self-
Skor Self-
Variabel yang diukur dalam penelitian ini adalah self compassion pada pada ODHA di 
Rumah Cemara Bandung.  
Self compassion adalah pemberian pemahaman dan kebaikan kepada diri sendiri ketika 
mengalami kegagalan ataupun membuat kesalahan, namun tidak menghakimi diri sendiri 
dengan keras dan mengkritik diri sendiri dengan berlebihan atas ketidaksempurnaan, 
kelemahan dan kegagalan yang dialami diri sendiri. Dengan kata lain, self-compassion berarti 
memperlakukan diri sendiri dengan baik, serta menghibur diri sendiri saat menghadapi 
penderitaan, kegagalan dan ketidaksempurnaan (Neff, 2003).    
Self compassion merujuk pada besar kemampuan ODHA di Rumah Cemara Bandung 
bersikap penuh kasih dan pengertian terhadap diri sendiri ketika mengalami penderitaan, 
mengakui bahwa dirinya sedang mengalami kesulitan dan hal itu juga dialami oleh orang lain 
yang tidak mengkritik diri dengan keras, tidak menganggap dirinya yang paling malang, dan 
tidak berlarut-larut dalam masalahnya. Hal ini dapat terukur melalui 3 aspek sebagai berikut:   
1. Self kindness, seberapa sering ODHA di Rumah Cemara Bandung memahami dan 
menerima diri apa adanya serta memberikan kebaikan, kelembutan, bukan menyakiti dan 
menghakimi pada saat diri sendiri mengalami kegagalan atau penderitaan.  
2. Common humanity, seberapa sering ODHA di Rumah Cemara Bandung menyadari bahwa 
kegagalan, kesulitan, dan tantangan adalah bagian dari hidup manusia dan merupakan 
milik semua orang, bukan hanya dirinya sendiri.  
3. Mindfulness, seberapa sering ODHA di Rumah Cemara Bandung menerima pikiran-
pikiran, perasaan-perasaan yang muncul sebagaimana adanya, tanpa menghakimi, 
menekan atau menyangkalnya.  
Alat ukur yang digunakan untuk mengukur self compassion dalam penelitian ini dibuat 
oleh Kristin Neff, K.D (2003) yang telah diterjemahkan dalam Bahasa Indonesia oleh 
Missiliani Riasnugrahani, M.Si., Psikolog pada tahun 2012. Setelah itu, alat ukur tersebut 
diterjemahkan kembali ke dalam Bahasa Inggris oleh Eveline Sarintohe, M. Si pada tahun 
2012 dan telah disetujui oleh Kristin Neff, K, D.  
Alat ukur self compassion dibuat dalam bentuk kuesioner yang terdiri dari 26 item 
positif dan negatif, berisi item-item berupa pernyataan mengenai komponen self kindness, 
common humanity, mindfulness.  Kuesioner ini terdapat lima buah pilihan jawaban, yaitu (1) 
Hampir tidak pernah, (2) Tidak Pernah, (3) Kadang-kadang, (4) Hampir selalu, (5) Selalu. 
Pada alat ukur ini, diminta mengisi derajat self compassion dan terdiri dari 3 
komponen, yaitu:  self kindness, common humanity, mindfulness.  
Komponen  Indikator Item positif Item negatif 
Self-kindness 
1. Berusaha untuk tetap 
5, 12, 19, 
23, 26 
1, 8, 11, 16, 21 
2. Memahami dan 
yang dimiliki. 
1. Menyadari bahwa 
kegagalan. 
2. Orang lain merasakan 
3, 7, 10, 15 4, 13, 18, 25 
1. Menghadapi masalah 
2. Berusaha untuk 
9, 14, 17, 22 
2, 6, 24, 20 
Item-item dalam kuisioner dijawab oleh responden dengan cara memberi tanda 
checklist  yang paling sesuai, berdasarkan skala yang telah tersedia di dalam kuisioner. Dalam 
kuisioner ini tersedia lima kemungkinan pilihan jawaban, yaitu hampir tidak pernah, tidak 
pernah, kadang-kadang, hampir selalu, dan selalu. Subjek diminta untuk memberi tanda ? 
(check list) pada kolom yang sesuai dengan jawaban subjek berdasarkan nomor item yang 
ada. 
Setiap pernyataan pada alat ukur self compassion terdiri dari lima kemungkinan 
jawaban, dengan skor sebagai berikut: 
Pilihan Jawaban Skor Item Positif Skor Item Negatif 
Kadang-kadang  3 3 
Hampir tidak pernah  1 5 
 Perhitungan setiap komponen self compassion dihitung dengan cara menjumlahkan 
seluruh skor dari setiap item pada masing-masing komponen self compassion yaitu self 
kindness, common humanity, mindfulness. Setelah itu dicari mean dari setiap komponen 
tersebut, kemudian ditentukan derajat setiap komponen pada ODHA di Rumah Cemara 
Bandung yang dibandingkan dengan kriteria dari norma mutlak, yaitu: 
Derajat self compassion pada ODHA di Rumah Cemara Bandung ditentukan dengan 
melihat derajat dari self kindness, common humanity, mindfulness. Derajat self compassion 
termasuk tinggi, jika ketiga komponen memiliki derajat yang tinggi. Jika salah satu atau dua 
atau ketiga komponen tergolong rendah, maka derajat self compassion yang dimiliki ODHA 
di Rumah Cemara Bandung tergolong rendah. 
Data Primer terdiri dari data pribadi yang berisi identitas diri  terdiri jenis kelamin, 
usia, lama mengidap HIV serta hasil dari kuisioner yang telah diisi, dimana data ini digunakan 
untuk mengetahui gambaran umum mengenai self compassion yang dimiliki ODHA di 
Rumah Cemara Bandung. 
Data penunjang dalam penelitian ini berupa kuisioner tambahan untuk mendukung 
data utama mengenai faktor yang mempengaruhi derajat self compassion yaitu personality, 
attachment, maternal criticism, modeling parents, colectivist, individualist 
Untuk mengetahui apakah penyataan-pernyataan yang terdapat dalam kuesioner dapat 
menjaring data tentang derajat self compassion pada ODHA di Rumah Cemara Bandung  
dengan baik, maka dilakukan uji coba terhadap alat ukur atau yang biasa disebut dengan 
validitas. Validitas digunakan untuk mengetahui sejauh mana alat ukur yang digunakan 
bersifat construct validity, yaitu suatu alat ukur yang disusun berdasarkan teori yang sudah 
valid. Validitas penelitian ini dihitung dengan menggunakan teknik korelasi melalui koefisien 
korelasi product moment dari Pearson. Kriteria validitas yang digunakan adalah kriteria dari 
Freidenberg sebagai berikut: 
?? < 0.3 = item ditolak 
?? ? 0.3 = item diterima 
Validitas penelitian ini dilakukan oleh Missiliani Riasnugrahani, M. Si., Psikolog,  
dimana didapatkan nilai minimum 0.323 dan nilai maksimum koefisien korelasi 0.606. 
Berdasarkan kriteria Freidenberg, terdapat 26 item yang diterima. Peneliti melakukan uji 
validitas ulang pada penelitian ini didapatkan nilai minimum 0.308 dan nilai maksimum 
0.849.  
 Reliabilitas mengacu pada konsistensi atau keterpercayaan hasil pengukuran, yaitu 
apabila alat ukur tersebut memberikan hasil yang sama selama variabel yang diukur tidak 
berubah (Irwanto, 2011). Selanjutnya dibandingkan dengan kriteria dari J. P. Guilford (1956), 
yaitu jika ?? ? 
0.00   0.19 :  derajat reliabilitas sangat rendah 
0.20   0.39 :  derajat reliabilitas rendah 
0.40   0.69 :  derajat reliabilitas sedang 
0.70   0.89 :  derajat reliabilitas tinggi 
0.90   1.00 :  derajat reliabilitas sangat tinggi 
Reliabilitas penelitian ini dilakukan oleh Missiliani Riasnugrahani, M.Si., Psikolog. Dimana 
didapatkan hasil 0.8182 (reliabilitas tinggi). Peneliti melakukan uji reliabilitas ulang 
penelitian ini didapatkan hasil 0.871 ini menunjukkan reliabilitas yang tinggi. 
Populasi dalam penelitian ini adalah seluruh ODHA di Rumah Cemara Bandung.  
Teknik analisa data yang digunakan dalam penelitian ini untuk menganalisis data 
adalah deskriptif analisis, dimana langkah awal adalah melakukan perhitungan secara statistik 
yaitu dengan menghitung distribusi frekuensi data primer tiap-tiap pilihan jawaban yang 
didapat dari kuesioner yang diberikan kepada setiap responden. 
Persentase =    
Keterangan:  
f :  Frekuensi 
n :  Jumlah responden 
Hasil perhitungan tersebut kemudian digunakan untuk menarik kesimpulan secara 
induktif (dari peristiwa khusus menjadi kesimpulan umum), sehingga secara umum dapat 
menggambarkan skor self compassion. Untuk memperoleh gambaran mengenai faktor-faktor 
yang mempengaruhi self compassion pada ODHA di Rumah Cemara Bandung, maka 
dilakukan tabulasi silang atau cross tabulation antara skor self compassion dengan data 
penunjang. Dengan demikian akan diperoleh gambaran secara lebih jelas dan rinci mengenai 
gambaran self compassion pada ODHA di Rumah Cemara Bandung, serta digunakan menarik 
kesimpulan dan saran untuk kegunaan penelitian. 
